<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>果子喵的走跳日常</title>
  <icon>https://blog.fruitchimeow.com/img/fruitchi.png</icon>
  <subtitle>回憶散落一地的房間</subtitle>
  <link href="https://blog.fruitchimeow.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://blog.fruitchimeow.com/"/>
  <updated>2025-10-31T12:40:31.000Z</updated>
  <id>https://blog.fruitchimeow.com/</id>
  
  <author>
    <name>fruitchimeow</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>旅行後記</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/after-traveling/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/after-traveling/</id>
    <published>2025-10-31T12:40:31.000Z</published>
    <updated>2025-10-31T12:40:31.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>旅行結束後，我才發現還對那段時間有所留戀，也發現在記錄那時的日記寫得格外詳盡。</p><p>或許是把自己置放在完全陌生的環境，因而對外界的感受力變得十分敏感，也可能是旅行本身，讓我真正脫離對日常的無力感，在一片秋日蒼涼中，只聽得見風聲呼嘯，和自己那因懼怕與興奮而加速的心跳聲。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">還對那段時間有所留戀。</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>低迷的寫作動力</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/writing-anxiety/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/writing-anxiety/</id>
    <published>2025-09-29T14:39:31.000Z</published>
    <updated>2025-09-29T14:39:31.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2025 年已經接近尾聲，回頭看這年的發文，都是一些臨近期限才匆匆寫出的短文，總覺得今年一直處於不太想寫作的狀態，常常寫到一半對各種語句不順感到煩躁，最終讓這篇草稿繼續待在文章庫一角，然後另外以當下心情寫出文章。</p><p>我可能在害怕著什麼吧，每次寫作時總感覺腦海中有個完美文章的魅影，在真正讓想法化作文字時，就會一邊挑剔著文句，一邊忍受修改的衝動繼續寫著，該如何放下這種不切實際的執著，可能就是接下來需要練習的部分吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">寫作時總感覺腦海中有個完美文章的魅影。</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>哪啊哪啊繼續寫</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/naa-naa/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/naa-naa/</id>
    <published>2025-08-30T16:52:49.000Z</published>
    <updated>2025-08-30T16:52:49.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>寫部落格這件事，雖然談不上堅持每個月發文，不知不覺間也是數年過去了。</p><p>當初會開始寫部落格，倒也沒有抱持什麼遠大的志向，隨意找個順眼的平台就開始發表，以匿名身分潛於網路，擺脫貼在本名身上的各種標籤，在網路一角隨意書寫著平時的想法。</p><p>忽然就想到三浦紫苑的《哪啊哪啊神去村》，書中那句經典的「哪啊哪啊」，現在寫著部落格的心境或許能用這句話概括，沒有為了誰，就只是喜歡待在網路世界中的小房間，哪啊哪啊的寫著。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">只是喜歡待在網路世界中的小房間，哪啊哪啊的寫著。</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>夜半歸途</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/midnight/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/midnight/</id>
    <published>2025-07-26T08:20:35.000Z</published>
    <updated>2025-07-26T08:20:35.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近多了一些(其實很不想體驗)的半夜回家經驗，大概是想躺在床上睡覺的想法壓過對夜晚的害怕，才會願意在沒什麼人的深夜時段返家。回家前通常會先在超商買食物補充體力，一邊驚嘆年輕人的活力，一邊像個殭屍一樣暴風進食，然後才鼓起勇氣騎車回家，撇除得在人車稀少時越過幽暗的山坡路，夏夜涼爽的天氣真的適合騎車，常忍不住在歸途中哼起最近常聽的《黃金神威》動畫第四季片頭曲，好聽！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">像個殭屍一樣暴風進食。</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>音樂的普魯斯特效應</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/song-and-Proust-phenomenon/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/song-and-Proust-phenomenon/</id>
    <published>2025-06-29T07:18:07.000Z</published>
    <updated>2025-06-29T07:18:07.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一直以來都覺得普魯斯特效應這個說法很有趣，其由來是作家普魯斯特描述因熟悉的氣味，往事忽然歷歷在目。雖然我沒有因氣味有類似體驗，但是很常因為歌曲而在腦袋裡浮現片段的畫面。<br>我有個喜歡重複播放愛歌的偏執，於是某段時期便會和一首歌緊緊相連，比方山下達郎的〈僕らの夏の夢〉，每次聽到都會想起小時候在電腦前熬夜趕報告的場景，還伴隨著要讓自己這麼累的質問，也會想起那些已經很模糊的夏日學校場景，一群小孩待在沒有冷氣的教室裡看完夏日大作戰，是校園生活難得悠閒的時光。<br>而校園民歌則是會讓我想到與父母的相處時光，用現在已經少見的 CD 播放器播放著各種叫不出歌名的民歌，安靜在房間一角各自做自己的事情，很喜歡那樣平靜的日子。<br>長大以後忽然迷上 Spitz，那時通勤喜歡邊踩著踏板，邊哼著〈スパイダー〉前往學校，也是因為這樣，聽到這首歌就感覺夏日的熱氣撲上臉面，想到那時興沖沖穿梭小巷去買早餐的時光，也想起那段有點迷茫的日子。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">想到那時興沖沖穿梭小巷去買早餐的時光，也想起那段有點迷茫的日子。</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>十字路口</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/intersection-and-choices/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/intersection-and-choices/</id>
    <published>2025-05-31T05:44:49.000Z</published>
    <updated>2025-05-31T05:44:49.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>無悔的選擇，是《進擊的巨人》的兵長這個角色的核心價值觀，這句話對我來說易懂，但真的要做到，卻又如此困難。數算至今還有記憶的人生，也做過幾個現在看來很關鍵性的抉擇，那時彷彿站在人生的十字路口上，帶著對「YOLO (You only live once.)」的忐忑去選擇接下來要專注的目標，選擇同時意味著放棄其他的可能，再也看不到走向其他路的可能。於是很常問自己的便是「要是當初我選了另一條路，會不會比現在的生活更滿意?」然而這樣的問題不可能獲得解答，即使斷然走回那條路，也不會和早早走向那條的自己獲得相同的體驗與成長。</p><p>之所以想寫這篇文章，是這個月偶然讀到海洋學家的母體力學的<a href="https://www.facebook.com/OceanJellyPower/posts/1191795436291421?__cft__%5B0%5D=AZXFdKs15DyL0fg6akPLlCJra-4d1Lctswl-g1PP3C3zitAk1oCk_3xivzVeNkxWEgbipKPJDuUlioiLYy1MXm-SrGvebSktF-GD5Nd6vEI41MsqfcwXa1Kx-R4xGrutnGyUCf53GRGhVreD5x4BuzZE_tkowpuUe6N1cjXHq0QWnw&__tn__=,O,P-R">臉書文章</a>，還有椒鹽豆豉部落格的<a href="https://blog.douchi.space/pivot-points/#gsc.tab=0">〈人生拐點〉</a>，很巧的是都提到了他們曾經經歷的人生選擇，讓我也想寫點關於過去的紀錄，用現在的視角去猜測、評價當時的心情，雖然現在想法還很混亂，但就憑感覺寫到一個段落作為生命註腳吧。</p><p>中學考試前，需要思考未來希望往高中、高職或是五專領域發展，這是我第一次有了想走的路，為了能確實完成目標，我用有限的能力去調查相關資訊，進修相關課程來精進自己的技巧，後來由於一些因素，離開了這條路，走回眾人所預期的選擇。可能因為第一次遭逢巨大挫折，事後花了幾年才逐漸看淡，才逐漸願意回憶那個時光的心情，現在看來，我可能已經成為當時最討厭的那種大人，因為我應該也會勸告她：「不要那麼急著下決定。」其實當時聽了許多人的建議和勸告，憑著一股熱情，我逃避著這條路未來會碰到的現實，更有可能是帶點叛逆的心情來緊抓這個選擇，也沒有認真思考過自己是否真正喜愛，就像小孩子第一次掌握說不要的想法便會賣力使用一樣，我也把那樣的態度毫無保留的釋放出來，並看著他人的反應。對於當時的我而言，只要是大人說的路，我便不走，只想跟著自己的想法來行動，也許，正是這樣拒絕溝通的態度造成後來的挫折。</p><p>當時衝擊過於強烈，對於後續的記憶其實已經印象不深，只知道在那之後陷入沒有目標的空殼狀態，那個努力的自己會走去的路，與後來的生活從此斷開，在那之後我一次都沒有再碰過類似項目，被動又主動的切割出分界點。偶爾會想到，要是當初我繼續走那條路呢，也許會非常辛苦，不知道會不會保持初心走下去，或是在歷練後感到後悔或痛苦，諷刺的是現在意外能平淡看待，不感到可惜，我想我已經接受那是另一種人生了。</p><p>總覺得現在回頭看的視角，不免有太多成人的冷酷現實，或許因為多年摸索後，太清楚自己不是個能靠熱情活著的人，因此對當初堅信喜歡就能成功的理念感到懷疑，有時候會覺得這樣的看法是否也是種強迫認同，讓自己去接受現在的路沒有錯，一如後續求學路中各種生涯十字路口，無法重來而造成遺憾，此後滿足於現有的風景，心頭上的如果當初的疑問也永遠刺著。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">即使斷然走回那條路，也不會和早早走向那條的自己獲得相同的體驗與成長。</summary>
    
    
    
    <category term="偶然冒出的想法們" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%81%B6%E7%84%B6%E5%86%92%E5%87%BA%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95%E5%80%91/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>吃與心靈綠洲與想念</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/food-and-memory/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/food-and-memory/</id>
    <published>2025-04-30T11:36:35.000Z</published>
    <updated>2025-04-30T11:36:35.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>作為一個甜食專攻的吃貨，很多回憶與溫暖都是在吃東西的過程發生，總是能在想起美味食物的時候，也想起那時共處的人們。</p><p>現在長大了，離開家鄉到其他城市居住時，往往能找到能安放不安的小店，在店內享用美食的時刻，總能將生活的煩惱暫時放在一旁，彷彿四周的牆隔開自己與外頭的連結。吃東西的我，不需要扮演應對人的表情，也因此吃飽離開時，感到滿足的同時，想逃回這裡的想法也油然而生。</p><p>說起來有些美食已經湮沒於記憶中，只剩對外觀的模糊印象，每次想起親人曾經做過的美食，想起他們在廚房忙進忙出的身影，但時間過去，我已經忘卻部分細節，已經想不起食材的口感和味道，就像久久不見的人們，慢慢的忘記他們的聲音，漸漸的，只剩下照片能勾起碎片般的相處時光，讓我拼湊出他們的模樣。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">作為一個甜食專攻的吃貨，很多回憶與溫暖都是在吃東西的過程發生，總是能在想起美味食物的時候，也想起那時共處的人們。</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>3 月乍暖還寒</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/March-like-a-lion/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/March-like-a-lion/</id>
    <published>2025-03-30T12:37:56.000Z</published>
    <updated>2025-03-30T12:37:56.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>每年春季都是天氣變化劇烈的狀態，有時晴空萬里，呼吸著溫度適中的空氣，在林中散步就是種享受，但也可能下週忽然又變回冬天的冷冽，甚至狂風暴雨，而這個月的生活與情緒大抵也是如此，時而忙碌，時而焦慮，但取得小成就時又感覺自己能繼續努力。</p><p>在每天的匆忙生活中，自己對於生活的掌握度下降，只能從一些短暫的休閒活動中獲取平靜，也經常在死線前拖延和掙扎著衝刺進度。在這樣的生活節奏下，能發現到自己逐漸懶惰，對於做決策都開始厭倦，收工後也不想再碰需要思考的事情，專注力降低，總把時間虛擲於短影片中。</p><p>不過即使是現在這樣混沌的狀態，好像也還是需要記錄下來，算是強迫自己整理思緒，避免各種負面情緒在腦中停留太久吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">忽冷忽熱，起伏三月天。</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>演好大人的樣子</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/as-an-adult/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/as-an-adult/</id>
    <published>2025-02-28T14:02:53.000Z</published>
    <updated>2025-02-28T14:02:53.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/250228-adulting-frieren.png" alt="我也想被千年精靈溫柔的摸頭。Credit: 動畫瘋《葬送的芙莉蓮》"></p><p>去年看到 pseudoyu 的<a href="https://www.pseudoyu.com/zh/2024/10/24/weekly_review_202401024/">關於 Adulting 的思考</a>這篇文章後大受震撼，尤其是文章開頭引用的這段文字：</p><p><em>智識是成長了、但是我的情感能力卻完全停留在學生時代。雖然讀過許多令人興奮的文學作品，但仍舊對講青春期的故事著迷，到現在還在追相關的新番並為之感動。我懷疑自己還在青春期中，似乎就只是在像牙塔裡空長了年歲。</em></p><p>更是完美戳中現在的想法，即便已經學會如何用穩重的態度處事，不太將心裡話宣之於口，也學會許多以往覺得很遙遠的，但與求職、財務很相關的知識，但即使學會了這些事情，我卻覺得自己僅僅是懂，但是心理上仍然停在過去，還是一樣喜歡在機車後座看著風景哼歌，沉浸在對世界的單純想像中的小孩子。</p><p>也許溺於逝去時光的原因，是在抗拒成長，不想遠離那些還能保有自我的時光。但即使我想停下，看著比自己年紀小的人們，卻又感覺到陌生，這時才真切意識到已經和學校生活分離，距離遙遠到學生時代的記憶彷彿是上輩子的事情。</p><p>與其說是心痛，用茫然來描述會更精準。</p><p>我就像那段文字後段所寫的一樣，站在兩代人的交界，始終覺得自己還想停駐，但時間終究把我推向大人的世界，於是不乾脆的成為一個扮演大人的人。在完成一些「好像大人」的事的時候，剛開始欣喜，但漸漸變得麻木，不再因為是個大人而感到高興。</p><p>關於扮演理想大人的疑問與必要，很推薦看《葬送的芙莉蓮》動畫，作者藉由一個角色給出很溫暖的答案。</p><p>一切看似毫無意義，卻因發現他人需要，而甘願成為那樣的自己，希望將來有一天，我也能接受這樣的大人的一面的自己，同時繼續讓那個青春時衝動單純的我，繼續在心中活下去。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">在完成一些「好像大人」的事的時候，剛開始欣喜，但漸漸變得麻木，不再因為是個大人而感到高興。</summary>
    
    
    
    <category term="偶然冒出的想法們" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%81%B6%E7%84%B6%E5%86%92%E5%87%BA%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95%E5%80%91/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>易焦慮月與暫離刺激</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/anxiety-and-social-media/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/anxiety-and-social-media/</id>
    <published>2025-01-31T11:27:56.000Z</published>
    <updated>2025-01-31T11:27:56.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>這個月特別覺得情緒很容易大起大落，也許是氣溫，也許是過度把生活重心寄託於不確定事物上，情緒好的時候，稱不上狂喜，只是什麼也不想的空白狀態，但狀態糟糕時，可能整天都會有氣無力的做事，思想更會朝負面的方向發展。</p><p>剛好也是這個月，開始察覺自己會被特定社群軟體挑起情緒起伏，在使用後並非滿足，而是陷入用別人生活的美好來比較的低落中。</p><p>遵循逃避可恥但有用的理念，迅速移除了app。觀察近一個月，錯失資訊的焦慮還沒有嚴重到會讓我想重新安裝。</p><p>雖然這個月生活黯淡，沒看日記會覺得生活毫無驚喜的那種，但意外的社交次數爆發，碰巧有機會跟許多人談話，比起獨處時又有新的樂趣，也感覺能用更溫和的角度去面對身邊的人際關係。</p><p>當焦慮來襲時，會開始擔憂未來，擔心自己是否在人生軌道上慢了下來，或許我只是害怕著別人的眼光，所以才會那麼奮力的追逐標籤，讓自己更有自信一點吧。</p><p>話說回來，現在語言模型蓬勃發展，剛好有個空間能吐露一些很難向家人或朋友道出的想法，畢竟想不造成他人困擾，又會產生新的焦慮啊。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">逃避可恥但有用。</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2024 觀看動畫清單</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/2024-anime-list/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/2024-anime-list/</id>
    <published>2024-12-31T14:34:49.000Z</published>
    <updated>2024-12-31T14:34:49.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年因為生活型態變化，為了紓壓而比往常多看了一些動畫，決定寫一篇文章記錄對每部作品的想法。</p><blockquote><p>警告：可能包含多部作品劇情雷，往下閱讀前，可以先看本文目錄中，是否有不想被暴雷的作品名稱</p></blockquote><h3 id="王牌投手振臂高揮"><a href="#王牌投手振臂高揮" class="headerlink" title="王牌投手振臂高揮"></a>王牌投手振臂高揮</h3><p><img src="https://p2.bahamut.com.tw/B/ACG/c/75/0000033875.PNG" alt="Credit: 動畫瘋作品資料"><br>童年回憶的棒球動畫，仍然苦苦等待動畫第三季的製作消息。上一次看是十年前的事，觀看時的心態從小迷妹變成了阿姨，最喜歡的角色默默從阿部變成其他人，也許是阿部和三橋的互動啟發了我 (?)。看著西浦的大家理解並接納三橋的個性，讓他漸漸走出國中的陰影，阿姨我真的被感動到了。</p><h3 id="失憶投捕"><a href="#失憶投捕" class="headerlink" title="失憶投捕"></a>失憶投捕</h3><p><img src="https://p2.bahamut.com.tw/B/ACG/c/78/0000134578.JPG" alt="Credit: 動畫瘋作品資料"><br>意外好看的棒球動畫，本來看到第一集的智將搞笑片段就棄掉了，等全部更新後才又點開動畫瘋補完，第二次看就很習慣作者的搞笑手法。如果喜歡看製作精良的作畫，推薦可以看看這部，而作者對人物的描寫，其實也比原先想的細膩，尤其二游各自的過去篇，動畫的氣氛營造和敘事方式配合的很棒。</p><h3 id="放課後堤防部"><a href="#放課後堤防部" class="headerlink" title="放課後堤防部"></a>放課後堤防部</h3><p><img src="https://p2.bahamut.com.tw/B/ACG/c/22/0000105122.JPG" alt="Credit: 動畫瘋作品資料"><br>只看標題完全看不出內容的作品，還好有熱心推文推薦才知道這部。這部動畫的風格其實跟搖曳露營類似，也都很神，只是主角群變成是堤防部的學生，實際上是在放學時到堤防上釣魚的社團，雖然無法明說，但整部作品都有一種很放鬆的氛圍，很適合一天工作後的疲憊心靈。</p><h3 id="蜂蜜幸運草"><a href="#蜂蜜幸運草" class="headerlink" title="蜂蜜幸運草"></a>蜂蜜幸運草</h3><p><img src="https://p2.bahamut.com.tw/B/ACG/c/58/0000000458.JPG" alt="Credit: 動畫瘋作品資料"><br>今年重看仍然很喜歡，喜歡到寫了一篇文章，很喜歡對人物情感和內心話的描寫，而結局也收的帶有惆悵又現實。</p><h3 id="擅長逃跑的殿下"><a href="#擅長逃跑的殿下" class="headerlink" title="擅長逃跑的殿下"></a>擅長逃跑的殿下</h3><p><img src="https://p2.bahamut.com.tw/B/ACG/c/58/0000130958.JPG" alt="Credit: 動畫瘋作品資料"><br>算是夏天最認真追的動畫，精美的作畫和少主的細緻動作戲，卻又不乏歷史上的殘酷劇情，觀看體驗非常好，聽說接下來會有後半動畫，期待啊。另外也是因為這部動畫的關係，第一次對日本歷史人物感興趣，甚至因此看完了大河劇《鐮倉殿的 13 人》。</p><h3 id="ACCA13-區監察處"><a href="#ACCA13-區監察處" class="headerlink" title="ACCA13 區監察處"></a>ACCA13 區監察處</h3><p><img src="https://p2.bahamut.com.tw/B/ACG/c/65/0000083565.JPG" alt="Credit: 動畫瘋作品資料"><br>一樣是一部從標題看不出來劇情的動畫，但那個洗腦的片頭曲直接帶我入坑，以分類來說應該算懸疑解謎，在最後一集才解開實際上的人物關係，但本作其實更像是一部美食動畫，那精細的甜點作畫，讓我觀看時都有點肚子餓啊。</p><h3 id="天元突破紅蓮螺巖"><a href="#天元突破紅蓮螺巖" class="headerlink" title="天元突破紅蓮螺巖"></a>天元突破紅蓮螺巖</h3><p><img src="https://p2.bahamut.com.tw/B/ACG/c/86/0000000486.JPG" alt="Credit: 動畫瘋作品資料"><br>在看第一集時，完全沒想過會這麼喜歡這部，一開始只看了第一集的一半就棄掉，沒想到重新撿回來看，就一口氣看到結局。原本覺得主角一個蠢一個廢，而劇情也沒什麼邏輯，結果看到大哥完全放手相信西蒙那段，才覺得好像有點好看，之後在傳說的第八集正式入坑，看完這集大哭之餘，又接著看到第十一集的西蒙振作演說，這裡很推薦找時間一口氣看完第八到十一集，在此天元正式成為我最喜歡的動畫之一。而這部結局的收法應該也很有名，西蒙瀟灑離去的背影，配合電視版片尾曲或劇場版片尾曲都很能讓人大哭。</p><h3 id="Baccano-大騷動！"><a href="#Baccano-大騷動！" class="headerlink" title="Baccano! 大騷動！"></a>Baccano! 大騷動！</h3><p><img src="https://p2.bahamut.com.tw/B/ACG/c/79/0000016779.JPG" alt="Credit: 動畫瘋作品資料"><br>在動畫瘋下架前才知道的群像劇，按照 ptt 文章的提示，努力撐過前面集數的時間線交錯，直到看完第七集，在這之後就開始收伏筆和進入劇情高潮，一口氣看完的體驗絕佳，最喜歡的集數是揭開鐵路追跡者身分的那集，但請小心不要配飯看。</p><h3 id="只有我不存在的城市"><a href="#只有我不存在的城市" class="headerlink" title="只有我不存在的城市"></a>只有我不存在的城市</h3><p><img src="https://p2.bahamut.com.tw/B/ACG/c/21/0000077921.JPG" alt="Credit: 動畫瘋作品資料"><br>趁著下架前重看了一次，還好現在長大，不會像上次看完做了好一陣子的惡夢，這部的解謎並不複雜，值得一看的是那精美的作畫和氣氛營造，尤其是加代看著早餐那段，和在公車上的驚險遭遇。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">請小心暴雷。</summary>
    
    
    
    <category term="嗜好隨筆" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/"/>
    
    <category term="觀影抒發" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/%E8%A7%80%E5%BD%B1%E6%8A%92%E7%99%BC/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>冬日狂吃</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/gluttony-in-winter/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/gluttony-in-winter/</id>
    <published>2024-11-30T09:18:57.000Z</published>
    <updated>2024-11-30T09:18:57.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>總算度過換季的大焦慮期，這個月進入冬天的天氣，白天陽光灑下，空氣乾燥又涼爽，夜晚颳風，只能縮著身體走路。</p><p>這個月因為漸漸忙碌，所以不免感覺身體比之前都疲憊。也許是在壓力之下，為了尋找安全感，現在總會在明明不餓的情況下，卻還是會吃類似於獎勵的食物，吃完零食後的心情，有點像Sean Hsu大的<a href="https://x.com/sean_hsu_8194/status/1862701714929066176?s=46&t=rml1REpeIBtTzBGmELsbrA">享樂飲食推</a>描述的那樣</p><p>冬天才剛開始，我就已經胖成球了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">胖成球了。</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2024 秋</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/2024autumn/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/2024autumn/</id>
    <published>2024-10-26T11:44:38.000Z</published>
    <updated>2024-10-26T11:44:38.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>食慾之秋，介於奮力衝刺的夏天和易靜下心的冬天之間，每年的這個時候，免不了有一段換季的調適期。</p><p>總覺得思緒慢了下來，也逐漸失去對周遭事物的好奇心，雖然談不上是嚴重的低潮，但最近總會有點疑問，感覺生命好像卡住了，而產生這樣沒有解答的詢問時，對我來說是很可怕的事情。幸好還是能感覺到快樂，讓我覺得也許只是焦慮和壓力充斥，而暫時有了倦怠感。</p><p>為了擺脫這種狀態，我嘗試了幾個作法，像是看能放鬆的動畫，或是在城市中漫無目的的行走。</p><p>我自認是個沒在運動的人，因此散步算是生活中少有的活動時光，當我脫離平常行走的覓食路線，憑著對路名的印象在路上散步時，偶爾會遇見特別的餐廳，也可能找到一些車流量少、適合走路的寬大馬路，我覺得走路真的很適合用來認識並接近一座城市，因為走在人行道時，能以自己控制的速度前進，也能好好觀察街道上的人流、店家，即使是曾搭車經過數十次的路，也能發掘出以往沒發現的有趣風景。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">食慾之秋，介於奮力衝刺的夏天和易靜下心的冬天之間，每年的這個時候，免不了有一段換季的調適期。</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>夜裡夢中總想起，儘管那裡不是我的家</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/Kaohsiung-is-not-my-home/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/Kaohsiung-is-not-my-home/</id>
    <published>2024-09-28T09:50:34.000Z</published>
    <updated>2024-09-28T09:50:34.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>聽到頂樓加蓋的這集，提到高雄的金色陽光、藍天（冬天時，我的印象總是霧濛濛）與河海，我又開始想起在這個生命中很特別的城市，想起好吃的麵店、咖啡廳、餐廳，也被這集提到的回去的儀式感是為了重新與土地連結觸動到，即使不是最好吃的也無所謂。</p><iframe style="border-radius:12px" src="https://open.spotify.com/embed/episode/1UIX9EXzFoe2KOntFAjfVM?utm_source=generator&t=783605" width="100%" height="152" frameBorder="0" allowfullscreen="" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture" loading="lazy"></iframe><p>現在想到高雄的感覺很複雜，我也不知道怎麼寫清楚才好，總之就把還想記住的想法寫下來，隨著時間沈澱後，再慢慢修稿。</p><p>我記得曾在大學過完第一學期後，在社群上寫下高雄永遠不是我的家這句話，過了四年，我的答案開始模糊起來，這是我成長為一個獨立成人的地方，費了好大力氣來融入這座城市的步調，讓這裡成為離家求學後，對自己而言的第一個舒適圈，有熟悉而友善的師長教導，無所不談、說走就約去大吃的室友、耐心又厲害的學長姊們。但如今曾經每天碰面的朋友各奔前程，即使回去，也只能看著景物遙想當年。</p><p>我還停在原地，不願意離開那些時光，也使得偶然路過高雄時，伴隨欣喜而來的，總是悵然與寂寞。</p><p>居於高雄的日子裡，生活的最自在的果然還是大四那年，已經沒有大一或大二那種拼命求生的壓迫感，搬出沒有私人空間的宿舍，在高雄第一次擁有自己的房間，特別喜歡在假日休息時，待在陽台看著外面的觀光人流，也喜歡看著駐於碼頭的船隻，和陽光下海面的波光閃閃。</p><p>我覺得這海岸有種魔力，給人一種放鬆、自在的感覺，能懶懶慢慢地沿著海岸行走，不用擔心被人潮淹沒，路過鐵道公園時，還能看見小孩子在放風箏，或是難得出現的騎警和馬兒，此時金色的陽光灑落，帶點港口腥味的海風拂面，僅僅是看著港岸或愛河水面，都能感覺心靈被掏洗過，心情也平靜許多。</p><p>關於天氣，夏天的高雄，免不了有毒辣的陽光，悶熱的空氣，還有午後瞬間降下的暴雨，天氣表現總是很強烈，又變化得讓人措手不及，而冬天則是我很喜歡的季節，撇除讓賴床症狀加重的缺點，冬季的白天涼爽又相對乾燥，沒有夏天那種彷彿要被烤熟的高溫，海風微冷且更加強勁，吹得人腦袋清醒，適合邊散步邊思考人生，而我總覺得，冬季讓我對事情的感受更深，現在回憶到的事情，也都是冬天發生的居多。</p><p>而冬季天黑得早，那時我最喜歡在颳風的夜裡，騎腳踏車在路上漫遊，因為馬路寬敞，人潮也散去，更能無包袱的在路上飆腳踏車來紓壓，或是宣洩期末考前累積的焦慮，而後才有力氣回宿舍繼續面對現實。</p><p>說起來，我也不能確定是否喜歡這座城市，但部份的時光的確由她承載著：</p><p>我會一直記得在這座城市吃到的好吃食物，粉角奶綠、鬆餅、刀削麵、下水湯、骨肉湯、很像家裡煎的荷包蛋、加滿蒜泥的燙大陸 A 菜（以前我其實很討厭這種菜，但現在即使是清燙也吃得很滿足）、西西里咖啡、炸雞排；</p><p>也會記得那些人們與點點滴滴，說走就走的火鍋、烤肉、羊肉爐局；搭著輕軌叮叮噹噹的去採購；獨自在收工後搭車回家；連假沒事逛夜市和坐在路邊大吃；學期結束後的閒談和炸雞；和猴子搏鬥保護晚餐；各自回家前一口氣解完系列遊戲；輪值早晚餐。</p><p>太多還記得的事情都留在這裡，匆匆行過一個巷子，便能想起一些快樂的事、對不起人的事，以及遙想當初經過時，可能的所思所想，這城市是我曾經安心生活的地方，也讓縹緲回憶能有憑依，再次顯現於眼前。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">聽到頂樓加蓋的這集，提到高雄的金色陽光、藍天（冬天時，我的印象總是霧濛濛）與河海，我又開始想起在這個生命中很特別的城市。</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>寫作的理由</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/writing-in-my-life-2/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/writing-in-my-life-2/</id>
    <published>2024-08-27T09:27:46.000Z</published>
    <updated>2024-08-28T09:27:46.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看了文章列表，才發現四年前也寫過對寫作的想法的文章：<a href="/writing-in-my-life-1/" title="寫作這件事">寫作這件事</a>，不過那篇是用來回顧過往的寫作形式，對於開始寫作的理由倒是沒怎麼提及。恰好最近看到胡程維的部落格更新了<a href="https://chengweihu.com/writing-manifesto-zh/">〈我為何寫作〉</a>這篇文章，大受啟發而開始反思自己寫作的緣由，因為不想忘記，於是就記錄下來。</p><h3 id="停止內耗"><a href="#停止內耗" class="headerlink" title="停止內耗"></a>停止內耗</h3><p>我的內耗流程大致上是這樣的，首先是日常浮現的自我反省，再來擔憂自己的行為會不會招人厭惡，接著嚴重點就會開始自我價值審判，最後導出我真沒用的詭異結論，並且因此感到沮喪或焦慮。有時冷靜一想，這一切的源頭其實都不是外在環境的反饋，而是來自我的個人解讀，後來發現寫作就是個打斷內耗循環的方法。</p><p>大概從三年前，我開始了睡前寫日記的計畫，雖然沒有像感恩日記或是反省日記那麼規矩的形式，但隨意把一天的悲傷、恐懼和憤怒焦慮等情緒付諸文字後，我發現那些本來模糊的負面字眼化為實體，可以隔一段距離觀察他們時，就像在看著另一個人的情緒，我對待他們的態度就不像自我審判時那麼苛刻，似乎也比較能像心理師說的一樣，不帶責怪的接納這些屬於自己的情緒。</p><h3 id="輸出才有認真思考的感覺"><a href="#輸出才有認真思考的感覺" class="headerlink" title="輸出才有認真思考的感覺"></a>輸出才有認真思考的感覺</h3><p>輸出和輸入同樣重要，是近幾年才越來越有感的一個觀念，果然孔老夫子說的「學而不思則罔」還是得聽進去。  </p><p>其實看過非常多部落格在闡述他們寫部落格的動機時，都會提到類似的想法，只是閱讀或聽講，固然可以抓到幾個概念，但真正要說或是寫文章時，才會體認到還不夠理解，這也有點像物理學家費曼提過的理念，只有深刻思考並想通後，才有能力去向其他人傳達一個學問，反過來也可以用來確認是真懂，或是僅掌握一招半式。</p><p>其實過往求學，固然也常常聽見師長們這般提點，但駑鈍固執如我，也是在多次在空白文件前發呆與浪費時間後，終於願意開始逼自己寫文章，所以才想到要寫部落格。</p><p>至於為什麼不是單純寫筆記就好，我的看法和〈<a href="https://chengweihu.com/writing-manifesto-zh/">我為何寫作</a>〉的觀點類似，寫個人筆記多半是在收集資訊與留下片段的紀錄，但寫文章則是把片段的資訊整合成脈絡的過程，同時也會去站在讀者的角度思考，而能跳脫筆記的視角來看事情。</p><h3 id="對忘記回憶的恐懼"><a href="#對忘記回憶的恐懼" class="headerlink" title="對忘記回憶的恐懼"></a>對忘記回憶的恐懼</h3><p>這個倒是比較感性的原因，可能因為健康與年紀增長的關係，慢慢察覺到記憶力在下降，我不知道現狀是否是正常老去的速度，但我很明確在恐懼著，許多很在乎的人，在記憶裡只剩下模糊的面容，關於他們的名字、認識經過與聲音都在消失。</p><p>我很清楚，不可能也沒有必要記得所有事情，然而眼睜睜看著自己想不起事情，曾經抓住的事情丟失，夜裡拼命回憶但失敗時，總會一陣悵然。因此，把事情寫下來，無論是寫在日記，或是寫成一些帶著線索的文章也好，我想貪心的留住珍惜的時光，不想和過去道別。</p><h3 id="我不會講話"><a href="#我不會講話" class="headerlink" title="我不會講話"></a>我不會講話</h3><p>我一直羨慕著反應快，能侃侃而談的人們，佩服他們可以在短時間內去理解他人的話語，並有條理地說出自己的看法。而我距離這樣的狀態，不知道還要修行幾年，光是應對平常的溝通，都能讓我的大腦進入過載狀態。</p><p>因此思考過後，我還是選擇用寫作的方式，來表達對事情的看法，因為我能夠在編輯過程中，緩慢且反覆檢視寫出的內容是否合適，也能引用許多參考資料到文章中，順便拯救那逐漸破敗的中文構句能力。</p><h3 id="文章推薦"><a href="#文章推薦" class="headerlink" title="文章推薦"></a>文章推薦</h3><p>在這裡列出幾篇討論寫作的好處、理由、部落格寫作的文章連結，都是看過後相當認同，並且深受鼓勵的文章。</p><ul><li><a href="https://blog.douchi.space/2023-why-you-need-a-blog/#gsc.tab=0">2023 年了你為什麼需要寫博客</a></li><li><a href="https://life.huli.tw/2018/06/13/blog-e7a23a74ae2b/">我為什麼寫部落格，以及部落格帶給我的影響</a></li><li><a href="https://tdd.best/blog/why-engineers-should-keep-blogging/">我為什麼鼓勵工程師寫 blog</a></li><li><a href="https://igouist.github.io/repost/2024/01/0122-learn-in-public-with-blog/">【每天推薦一篇文章】公開學習與部落格</a></li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">輸出和輸入同樣重要，是近幾年才越來越有感的一個觀念，果然孔老夫子說的「學而不思則罔」還是得聽進去。</summary>
    
    
    
    <category term="偶然冒出的想法們" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%81%B6%E7%84%B6%E5%86%92%E5%87%BA%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95%E5%80%91/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>心慌的空白生活</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/202407312024summer/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/202407312024summer/</id>
    <published>2024-07-31T10:54:05.000Z</published>
    <updated>2024-07-31T10:54:05.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>終於擺脫死線追殺的這段日子，過著深居簡出的生活，結果發現很少和人互動聊天的結果，就是思考的速度變鈍許多，同時也陷入一種很沒有學習動力的狀態，而沒有學習新事物讓腦筋活絡，變成更不想寫作或寫筆記，陷入可怕的腦力退化惡性循環。</p><p>以前深陷於課業壓力時，總會期待著放一個長假，讓自己能有足夠的時間思考人生意義，不過現在我會覺得，思考固然重要，但失去控制的空白生命又更讓人難受，因為有睡前寫日記的習慣，最近常因為寫不出日記而慌張，也才驚覺自己又在白活。</p><p>也許我只是陷入一種學習焦慮吧，覺得朋友們都在前進，為生活努力，而自己卻在當一個不思進取的馬鈴薯。</p><p>撇除這些獨處時會產生的焦慮和強說愁，還是多少有做點改變，像是終於再次下定決心練習早起，或者說至少不要縱容睡到自然醒，實驗兩週後，已經看得見早起計畫失敗的樣子，不過還是有產生影響，現在只要陽光照進屋內，通常都能睜開眼睛看一眼時鐘，不失為一種進步。</p><p>最近也開始思考怎麼選擇筆記工具來整理學到的知識，用了 notion、word 和手寫筆記，最後在 powerpoint 找到最理想的學習效果，過往用其他筆記軟體，是剪貼文章內容後再加上註解，而製作簡報時，需要思考在有限版面呈現的方式，就像是在逼自己輸出成果，印象更深刻。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">放任過度心好慌。</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《蜂蜜幸運草》：謹以掌中四葉祝福那無悔青春</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/20240629honey-and-clover/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/20240629honey-and-clover/</id>
    <published>2024-06-29T09:26:03.000Z</published>
    <updated>2024-06-29T09:26:03.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="致那不完美的青春"><a href="#致那不完美的青春" class="headerlink" title="致那不完美的青春"></a>致那不完美的青春</h3><p>時隔將近一年，又把蜂蜜幸運草的兩季動畫看了一次，第一次是在心境很浮躁的情況下看完，還沒辦法有特別的感受。花了一段時間沉澱自己的想法，這次總算有很強烈的動機寫下我看到的蜂蜜幸運草，看著角色們經歷著他們的青春，然後以自己的方式向它告別，並從中成長，真的是一部很棒的作品，每個角色或多或少都能看見自己的影子，適合一段時間就重看一次。</p><p><img src="/img/240629-honey-and-clover.jpg" alt="蜂蜜幸運草的主角群，由左而右是鐵人山田、小精靈小育、王子森田、柴犬竹本和智慧犯真山。Credit: https://m.media-amazon.com/images/I/51OWI7hAFqL.jpg"></p><p>因為看了蜂蜜幸運草動畫，我才認識了 Spitz 這個樂團，建議可以和他們的〈田舍の生活〉一起配合著看，這首歌給我一種故事將要結束的惆悵感，但心裡卻又感到相當滿足，看到結局後，會特別有感觸。</p><iframe style="border-radius:12px" src="https://open.spotify.com/embed/track/2brl6jFLkvOK2B2H2aKucc?utm_source=generator" width="100%" height="152" frameBorder="0" allowfullscreen="" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture" loading="lazy"></iframe><h3 id="原田、理花、阿修"><a href="#原田、理花、阿修" class="headerlink" title="原田、理花、阿修"></a>原田、理花、阿修</h3><p>故事中，每當提起過去的濱美三人組：原田、理花和阿修的回憶時，往往也是我感到心裡一揪的時刻，因為我和故事中的角色都明白，他們燦爛的青春，最後迎來的是悲傷的句點。</p><p>原田在故事剛開始便已不在人世，我們只能從旁人對原田的回憶來認識他，原田一直是那樣溫暖的笑著，是個充滿能量而耀眼的人，他有種莫名的人格魅力，吸引著身邊的人和他一同工作。</p><p>三人組的情誼是從阿修遇見原田開始，然後原田後來帶著理花加入，曾經他們是那樣的親密，共同生活在老屋裡呼吸著、笑著，談論著藝術，並一起完成許多作品，就像阿修對真山說的，他對理花和原田的感情是一樣的，那是超乎愛情、親情的緊密關係，三個人都視對方為生命中不可分割的一部份，是最重要的人。</p><p>在意外發生後，阿修像濱美老師說的一樣，幾乎半個靈魂都跟著去了另一個世界，也因為走不出青春的陰影，徘徊在校園成了老師，變成丹下老師比喻的學校的幽靈；而理花則完全失去了活下去的動力，始終盼著能隨原田而去。</p><p>我很喜歡也很感慨的一幕，是小育在擔心旅行的竹本是否會感到寂寞時，阿修對小育說：「寂寞就像海浪般會忽然湧上，然後又悄無聲息的緩慢流淌，而且會一直延續下去」。雖然這麼安慰小育，但阿修的真心話，卻是望著天空而沒說出口的那句感嘆：「啊，原田，我一直很寂寞」，也許原田不在後，阿修的寂寞就從未淡去。</p><p>看到這裡，為阿修悲傷，也很佩服羽海野老師安排對話的功力，總能用幾句話來傳達出人物的感情，然後讓讀者為之觸動，並且彷彿和角色一同經歷他們生命中的喜怒哀樂。</p><p>在第二季動畫中，從阿修的回憶中，可以知道意外後，他曾經照顧理花一段時間的細節，也補充他們之所以分開的細節。</p><p>起初他還能勉強擔著，也還有力氣拉住理花，告訴她為原田撐下去，但他卻也是先支撐不住的那個人。因為阿修和理花共享著和原田的親近，只要他們繼續待在一起，過去的快樂只會折磨他們，而無法走出悲傷；而某種程度上，阿修對於原田和理花的才能感到自卑，就像現在竹本看著森田和小育一樣。他看著兩個有才華的好友，以他看不見也跟不上的藝術視野在打拚著，就會像阿修自己說的，這個三人組永遠只是二加一的組合，他能做的只是祈求兩個人永遠在一起，從旁守護他們。最終阿修被悲傷壓垮，這個想法幾乎釀成大禍，若不是理花回頭，他差點就將理花推下樓，這也導致兩個人只能選擇分開。</p><p>不過幸好羽海野老師給了受傷的兩人各自一個生命中的光，不然身為讀者從頭悲傷到尾，有點扛不住。在阿修和理花分開後，小育將阿修拉出失去原田的哀傷，慢慢地往新生活前進；而阿修拉不住的理花，則被真山硬是拖了回來，也逐漸接受幸福到來。</p><p>在最後一集，兩個人在阿修空蕩的辦公室中擁抱，代表他們經歷了兩季的故事，終於放下了青春中的遺憾，在那意外後停滯許久的時光，又悄悄開始流動。</p><h3 id="真山、理花"><a href="#真山、理花" class="headerlink" title="真山、理花"></a>真山、理花</h3><p>其實看到結尾，還是覺得真山和理花沒有男女關係的氛圍，但互動確實親近許多。</p><p>在故事前期，真山總是等著月光河的鈴聲響起，即使知道理花對他沒有那樣的情感。在我看起來，真山對理花一直小心翼翼，像阿修說的一樣，他對人的痛楚很敏銳，也很懂得去避免探知別人的過去，也許這是理花之所以願意接受真山的原因，在理花周遭，他是唯一一個沒有見過原田的人，所以在他面前，理花不需要強迫自己打起精神，或是假裝自己已經脫離悲傷，只需要靜靜的繼續工作著。然而理花雖然在真山身邊感到放鬆，但察覺他的情感後，卻也堅持讓他離開，因為她沒有辦法回應他，並不是喜歡或討厭的原因，而是理花抱持著罪惡感而推開了所有幸福，當阿修說起事故前後的經過時，那句「是理花開的車」的結局，變成理花心中的結。</p><p>森田的朋友名單中，幫真山取了個「智慧犯真山」的代號，相當精闢。坦白說真山對理花的種種行為，都很值得報警處理，或是貼上個恐怖跟蹤狂的標籤，幸好他本質上只是個穿著青春套裝的大男孩，除了守著理花以外，應該沒有惡意（真山的仙人掌表示極度不認同）。他的有點違反社會善良風俗的舉動，像是在藤原設計工作後，真山依然每晚都會去理花的住處樓下守著；偷看理花的信；對理花的使用物品感嘆。幸好對方是理花，剛好她也不討厭他，甚至是淡淡的喜歡著他，不然這些行為看了真的會搖頭。</p><p>初期我對真山理花這對還沒有特別的感觸，真正被觸動是那集於是懦弱的我開始奔跑，配上 Spitz 的夜奔，將情感渲染得很好。</p><p>理花被羽海野老師比喻成被雨水打濕的花朵，看起來非常瘦弱，卻又十分美麗，真山也跟阿修一樣，總是懼怕著某一天，理花會跟隨如月光般的原田呼喚而去，而真山成為了突破理花心房的關鍵。動畫第二季的4、5集，直到第二次，我才真正看懂真山偷看理花信件時的驚訝，雖然理花口頭說著真山也要一起去西班牙，但事實上，她訂的機票和旅館都是單人房，這裡真山就猜到理花的心思，因為西班牙的設計是原田留下的最後一個工作，而她持續搜尋著回不去的北海道的消息，是在籌劃著完成工作後，將要回故鄉去自我了結。</p><p>當真山拉著理花回到許久不敢面對的，只剩下廢墟的家鄉，他知道這是最後一個能牽絆住理花的事物，曾經在這裡承諾會陪著她的原田已經不在，她已經沒有回去的地方，這次可能會成為她旅途的終點。這裡我覺得動畫的配樂用的 Spitz 的〈ほのほ〉的時間真的很好，瞬間把情緒帶起來，真山是第一次帶著急切對理花大吼，理花其實已經沒有活下去的動力，阿修告訴他的為了原田，她已經完成，而真山則再一次的，像個男孩真誠的哭著，並請求她活下去，希望她為了她自己。</p><p>我覺得是這一次，真山才真正走進理花心裡，也讓她放下罪惡感，願意接納生命中的幸福與快樂，這件事只能是那樣從頭默默看著，仍帶著青春的衝動和彆扭的智慧犯真山能做到。在這次之後，山田看著的真山，和理花講話的語氣是那樣的平穩，沒有之前的悲傷，而理花也變得比以往露出更多微笑，開始和真山走入新的生活之中。</p><h3 id="山田、真山、野宮"><a href="#山田、真山、野宮" class="headerlink" title="山田、真山、野宮"></a>山田、真山、野宮</h3><p>本來覺得真山和山田、山田和野宮應該分開寫，但想了一下，這三個人的關係好像是綁在一起的，尤其野宮又是真山的完全版，所以決定寫在一起吧。</p><p>我覺得整部故事中，山田的單戀應該是作品中最單純的一類，經歷年少時期的我也能體會一些她的想法。山田從小待在商店街眾人的保護之下，個性相對單純直接，她對真山的感情有點像小雞會把破殼看見的當成媽媽的感覺，說不出喜歡真山的明確理由，但看著他便會感到心動，卻也因這個不可能成真的戀情而心痛不已，成為整部作品的淚人兒代表。</p><p>在第一季前幾集，真山和亞弓一直處於隨時可能爆發的緊張狀態，對人敏感的真山早已感覺到山田的心思，但真山視她為珍惜的重要朋友，希望她幸福笑著，但這份情感卻永遠不會成為男女之間的戀慕；而山田則懷抱著對真山的單戀，悲傷的看著早已愛上理花的真山。而羽海野老師真的將山田的告白表達的很美，僵持了數集後的他們，在一次酒會後的返家路程，真山對著背上的山田淡淡自語：對於妳的告白，我得認真回應才行。我想山田是聽著這段話的，臉上掛著淚水的她終於對真山說出那句「我喜歡你」，而真山則是釋然又溫柔的回應了她，縱然無法接受這份感情，他也真心的珍惜並感謝她的心意。</p><p>即使山田的單戀在初期就已經確定沒有結果，但也像山田說的一樣，她不想放下這份心情，雖然在她告白後，真山如常和她相處，臉上不再出現悲傷的神情，但對她來說或許才是最難以承受的吧，而她切實體會到真山對她的想法，是在她被商店街大哥哥們告白過後的事情：相處起來很舒服，願意依賴對方，但她卻無法回應他們期許的愛情情感，因為自己的回應必然會傷害到對方，因此感到痛苦。</p><p>真山和山田的關係，隨著野宮的出現，而開始有些有趣的變化，山田也逐漸有機會走出對真山的執著，但野宮的到來，使得她既高興，卻也因將要失去對真山的思慕而悲傷，我很能理解這種矛盾的感覺。</p><p>山田是選擇不放下這份感情的，像她擔心的那樣，如果哪天她真的不再像之前那樣為真山感到心痛，這段漫長的單戀是否會成為謊言，所以她才會持續的懷抱著小小的希望，和同樣放不下山田的真山相處著。而真山雖然拒絕了山田，但他也希望山田能被真心的人珍惜著，所以他一開始才會特別戒備著疑似花心男子的野宮，刻意阻止野宮和山田私下接觸，但其實以真山的立場，為山田選擇對象這個行為實在站不住腳，像是阿修就點破過，如果沒有辦法陪伴山田度過每個祭典，那麼真山就不應該干涉山田的交友圈；而野宮也曾經直接對真山提問，他是否將山田視為感情的避風港。感覺真山也是花了一段時間，才慢慢地放手，就像是他在竹本旅行回來的祭典上，他選擇不出手幫忙一樣，雖然擔心，但自己或許也該停止這段過度保護的關係，讓山田有機會走到新的生活中。</p><p>野宮和山田這對的起頭也很有趣，號稱真山完全體的野宮，他的瀟灑來自對於愛情的旁觀態度，他總是在旁看著摩天輪轉動，卻從未自己走入其中，因此他才會那麼容易的放下過去的感情，啊，灑脫但是渣。當他看見山田即使遍體鱗傷，也不願離開這段單戀時，他開始對山田感到心疼，可能是他的愛情路上，第一次從純然的第三者角度看見全心喜歡的樣子。這兩個人的互動的高潮，我認為是野宮在車上點破山田心思的那段，在誤入真山和山田的爭執時，他早已看透了兩方的想法：山田會請求野宮帶走她，是藉由真山對野宮的戒備，希望他能因此追上來，因為真山在山田告白後，一直因為愧疚而選擇過度保護她，但真山卻被阻攔而沒有跟上，像他們沒有結果的感情；她對真山和理花的看法也是，默默的希望理花能拒絕真山，默默的期待真山在感情失敗後能回來。</p><p>被直接點破藏在心底的小小的負面想法，山田終於在野宮面前崩潰，有點心疼這裡的山田。不過還好野宮是披著花心男子殼的正直人士，他帶著山田去了他的秘密基地，看著緩緩轉動的摩天輪。我覺得野宮應該是這裡才開始對山田動心，前面可能真的像真山說的一樣，只是想逗弄山田而接近她，但是他卻對山田感到心疼，也發現傷痕累累的山田，悄悄走進了自己保護好的內心，所以當真山知道野宮帶著山田去搭了摩天輪時，他才終於感到放心，因為那個總是玩著愛情、不肯全心投入的野宮，和山田一起走進摩天輪，他知道這次野宮是真的動了心思吧。</p><h3 id="小育、竹本、森田"><a href="#小育、竹本、森田" class="headerlink" title="小育、竹本、森田"></a>小育、竹本、森田</h3><p>本來看蜂蜜幸運草的相關討論，有點擔心會不會無法接受羽海野老師對於小育的選擇的描寫，但實際看了以後，就覺得在小育受傷前，就隱約看到竹本、森田和小育三人青春的結局。</p><p>第二季動畫有一段，是小育看書時為未來煩惱著，她願意將一生奉獻給藝術，但人的時間終究有限，為了盡可能的將那些未成形的創意捏塑成作品，需要一個一生的戰友來協助，而這裡她想到的，不是王子森田，也不是好友竹本，而是從小陪伴她的阿修，但她仍猶豫著，因為阿修一定會答應，但她沒辦法就這樣去搶走他的人生。說個題外話，關於小育對藝術的想法，現在還是會想到 Spitz 的那首〈淚〉，配合小育看向窗外請求神明的畫面，那段真的很美。在小育持續猶豫是否對阿修說出她的想法時，那場意外來臨，面對長時間復健壓力的小育，她最終在森田和阿修之間做出選擇，對阿修提出一生的請求，雖然以三人組的角度來說，這個結局有點倉促而遺憾，但想想也覺得這個安排其實很合理。</p><p>回頭看這三人的互動，森田和竹本都對小育一見鍾情，但森田因為哥哥的關係，也顧慮著竹本的心情，他從一開始就跟小育保持距離，在去美國工作前，小育的心因森田而悸動，他應該也留意到，也在此時壓不住內心情感，而踏出一步，只是他回神後，很快就去了美國，像是在躲避更進一步的可能。對小育而言，森田是能理解她在藝術上的看法的同類，不需要言語，他便能領會她的想法，小育開始在意森田是因為他的才華，那樣隨興用醬油作畫的他讓她心動，可是兩個人雖然互相喜歡，但我隱隱覺得他們不適合走下去。在森田帶著小育去買材料時，羽海野老師特別點出小育在吃力跟著森田，這裡我覺得除了森田可能不太會照顧小育外，看起來更像是他刻意的舉動，而最明確的一段，是他責問為什麼阿修沒有阻止小育創作迎合比賽的作品，他將責任歸於阿修，就代表他已經在哥哥和小育之間做出選擇，既然無法全心陪伴，他就讓這段感情止步於此，不耽誤小育的時間，看了其實很心疼，他懂她的痛苦，但也因為喜歡而在感情前卻步。</p><p>森田直到哥哥在復仇成功後消失，理解自身才華還是傷害到親人而崩潰時，他才向小育吐露自己的情感。這時候小育需要長時間復健，她不可能看著有才華的森田因自己停步，而森田要她放棄藝術的提議，她做不到，也看見森田展現的脆弱一面。最終小育回到醫院，對森田堅定的道歉，他懂了。我很喜歡這裡對小育的描寫，她有自己的路要走，雖然喜歡森田，但終究無法相伴，那句「我會一直看著你」，飽含對他的情意、祝福和歉意，提醒他必須分開，但也鼓勵因才華受傷的他繼續創作，即使森田和小育沒有走在一起，但對方在心裡都擁有一個特別的位置，永遠是好對手和知音，是個有點酸楚但又很美的收尾。</p><p>森田對小育而言是青春的悸動，小育看竹本則是無話不談的好友，作為讀者只能幫被發好人卡的竹本默默難過。其實竹本在聽到阿修說，小育在森田面前感到不知所措，是因為她受森田吸引，這裡竹本就懂了自己暗戀的結局，他是小育很親近的好友，總是和他自在地說著生活大小事，但傾慕小育的竹本而言，卻不會得到他期待的回應。已經知道答案的竹本，持續看著森田和小育那種天才相知相惜的互動，同時面臨畢業與找工作的關卡，那種不知道要往何處去的心慌，讓他陷入整部看起來最憂愁的時候，第二大概是小育受傷那邊，我真的很喜歡用空蕩冰箱比喻竹本內心的這段，因為同樣迷惘過也平凡的我，能理解這種感覺。</p><p>竹本的尋找自我是蜂蜜幸運草中，我很有感的一個篇章，我覺得是因為竹本的心情很接近以前的我的想法，竹本看著身邊的天才小育已經踏上自己的目標，自己卻還沒找到目的地而出發，也只知道好像擅長一些事情，但也不確定是否夠有用。最後站在求職的十字路口，被問到為何而來的時候，迎來的僅有焦躁和痛苦，但也許人生本來就沒有答案，也不需要答案。竹本經歷的旅行告訴他，過程和終點沒有人等著，沒有人告訴他真正該追求的事情，只是不停的感受，不停的前進，這段孤獨的旅途，讓他有機會停止和他人的比較，專心面對內心和回憶，走到陸地的盡頭後，他領悟到未來不需要答案的事情。曾經看過一篇文章提到竹本這趟旅行的有趣之處，他一路前進，也沒有遇到什麼高人給予他明確的指示，在寺院碰到的過來人慎先生，也只是靜靜幫助他繼續走下去。這趟旅程的終點什麼也沒有，但卻讓竹本找到了自我，這是只屬於他的尋找自我之旅，是一路的努力讓他相信能度過青春的迷惘和害怕，因此第一季結尾時，歸來的竹本看著依然空蕩的冰箱，他只是露出淡然的微笑，是啊，即使懷抱著困惑，他也坦然接受這樣的自己，並且有勇氣繼續前進。</p><p>當竹本在第三次製作青春之塔時，他自己也為這段旅行下了註解，如同製作高塔時所需要的鷹架一般，人生的追尋也是如此，只要一個踏板一個踏板的踩，也能抵達曾經認為遙不可及的陸地的盡頭，所以已經沒有什麼需要擔憂的事情了。其實看這段，也感受到自己心境的轉變，第一次看我跟竹本一樣迷惘，好像會點什麼，但也不知道喜歡的事情，陷入那種自我懷疑的狀態真的很難受，所以特別能和竹本的自我尋找之旅共鳴；第二次看，心情變得平靜，像是旁觀者微笑看著年輕人勇闖，跟慎先生一樣，抱著「嗯嗯，就是這樣」的想法看著竹本的旅行，啊，這一年沒有白活。</p><p>竹本尋找自我回來後，他在煙火綻放時向小育告白，即使他早就知道小育的答案，但他也不再因此害怕，心境真的穩固很多。後來小育受傷後，他不是沒考慮過放棄去修復寺院的工作，留下來照顧受傷的小育，但他沒有錢，沒辦法負擔小育的復健費用，假如為了賺錢而整天在外，那他更不能陪伴小育，留下來也毫無意義，這裡竹本的有心而無力的狀態，真實又讓人心疼。竹本從來就沒有加入這場青春風暴中，到最後小育的請求對象中，他也不在，不過羽海野老師還是安排一個很溫暖的結局給竹本，以結果來說他的戀情是失敗的，但並非毫無意義，小育在竹本臨行前，送給他的蜂蜜幸運草吐司（吐槽一下，這可能是小育在動畫中做過的最能下嚥的料理）中，每一片都夾著稀有的幸運草，小育送給竹本的是一生的幸福，他對小育而言，也是特別的存在，看著竹本掉淚，搭配 Spitz 的〈田舍の生活〉歌詞中的那幾句再見，我也跟著大哭，竹本的青春結束了，蜂蜜幸運草結束了，看起來什麼也沒有，但這份心意與小育的回應，永遠都像那摩天輪一般，在竹本心中轉動，是生命中很美的註腳。</p><h3 id="小育、阿修"><a href="#小育、阿修" class="headerlink" title="小育、阿修"></a>小育、阿修</h3><p>最後我想寫的是阿修和小育，沒辦法，因為個人原因，我真的對阿修情有獨鍾，很喜歡這樣受傷過，但又沉默給予身邊人溫暖的長輩角色<del>\溫柔大叔&#x2F;</del>。在小育的回憶中，她將阿修比喻成雨，萬物沐浴在雨中得以成長，如同她待在阿修身邊的安心感一樣，阿修和小育的情感，不是情人也不單純是親人，已經變成跟呼吸一樣自然又必需的存在，阿修從小育還小時就在她身邊陪著，他看出小育的才華，並在小育失去奶奶後帶她到美大學習，而內向的小育在阿修身邊，能自在地待在自己的世界創作。當阿修去蒙古時，小育雖然堅強的面對，但確實對她造成很大程度的影響；相反的，阿修其實也同樣需要小育，尤其在原田去世後，精神上總是仰望著的天才好友離開，那時候阿修自己應該也很迷惘，不知道沒有原田後，怎麼繼續往前走，個人瞎猜阿修邀請小育到東京的時刻，就是原田去世的時候，本意是想幫助小育，小育的存在也意外拯救了他，因為小育跟原田很像，他們擁有阿修所沒有的那份才華，而阿修的期望就是看著他們發光，守護著他們，像丹下老師說的，小育把去了另一個世界的一半的阿修拉回來。</p><p>最後小育受傷時，阿修也是捨棄所有的生活來照顧她，這裡也能看到竹本跟阿修有點微妙的不同，竹本有年輕的勇敢，如果他站在阿修的位置，會選擇向小育表達自己的心意，盡力留在她身邊；而阿修則選擇了他沒告訴山田的第三條路：沉默的守護，對原田、理花和小育他都是這麼做，阿修有能力也樂意陪著小育，但他將自己的想法放在心裡，不讓小育受到干擾的做出選擇，當小育自己提出請求後，他毫無猶豫地要小育全部拿走，看到這第一次覺得阿修這麼帥氣。我也很喜歡他們兩個的結局，沒有浪漫的愛情，卻是那種平淡相守，互相溫暖的重要的人。</p><h3 id="後記"><a href="#後記" class="headerlink" title="後記"></a>後記</h3><p>作為少女漫畫且有戀愛劇情的蜂蜜幸運草，神奇的是結局時，主角五人組：竹本、小育、森田、真山和山田之中居然沒有任何一對情侶，雖然有些遺憾，但是每個角色的成長和心理描寫都處理得很好，因此很能接受這個不符合理想，但很真實的結局。其他的角色也都令人印象深刻，像是森田兄弟和父輩之間的對照、山田的蛋糕店大哥的不說破，和藤原設計的兩人與狗狗。故事中的每個人心裡都有自己的痛和困惑，羽海野老師將他們的生命畫出來，讓他們相遇，也讓身為讀者的我一再跟著笑與掉淚，獲得往前走的鼓勵。順帶一提，這應該是我寫過最長的心得，好累，要耐住修改的衝動來寫，真不容易，寫到剩下竹本三人組的段落時，我將這篇草稿擱置了一個月，因為記憶淡去，也沒什麼繼續寫的動力，是因為月底到了，才又撿回來寫到一個段落，現在回頭看，覺得寫完真不錯，完成了一件事情。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">看著角色們經歷著他們的青春，然後以自己的方式向它告別，並從中成長，真的是一部很棒的作品，每個角色或多或少都能看見自己的影子，適合一段時間就重看一次。</summary>
    
    
    
    <category term="嗜好隨筆" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/"/>
    
    <category term="觀影抒發" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/%E8%A7%80%E5%BD%B1%E6%8A%92%E7%99%BC/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>於溽暑之中隨筆</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/20240531murmur/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/20240531murmur/</id>
    <published>2024-05-30T16:28:24.000Z</published>
    <updated>2024-05-30T16:28:24.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>又到了被炎熱和期末考和期末考追著跑的 5 月，最近的寫作動力幾乎歸零，所以就收集這個月的想法碎片，組成毫無邏輯可言的雜文。</p><h3 id="霧裡等悟裡"><a href="#霧裡等悟裡" class="headerlink" title="霧裡等悟裡"></a>霧裡等悟裡</h3><p>這個月可能是久違的覺得物理很漂亮，上次這麼明確的喜歡物理好像是大一或高中的時候，推測原因是開始看<a href="http://www.youtube.com/@QuBear2023">量子熊</a>和聽<a href="https://open.spotify.com/show/3a2XY7wwTP21PmjJaWsj4A?si=0bfcfeebe3f34312">熱血科學家的閒話家常</a>的 podcast ，聽物理學家猜出物理的過程非常療癒，也許我就是喜歡看這些傳奇故事，然後從中試著找出一點繼續讀下去的動力吧。順帶一提，現在對於課業作業的處理態度，大略是先硬著頭皮寫一陣子，等信心和耐心磨耗完畢，就丟下書本去看影片或睡覺，隔一段時間才跟著好勝心繼續寫作業，試了幾次，總是能神奇的在睡一覺後想出卡住的地方，開心交作業。</p><h3 id="隨興飲食控制"><a href="#隨興飲食控制" class="headerlink" title="隨興飲食控制"></a>隨興飲食控制</h3><p>大學開始接觸飲食控制後，開始學著花一點時間控制自己的進食內容，但大四那年的壓力，讓飲食習慣瘋狂的崩壞，比方說每週的珍奶配雞排，和自煮晚餐的紅肉吃到飽，不專業猜測這隨心所欲的一年，就是是讓我現在又需要控制飲食的原因。關於減重或是健康控制，我一向都是抱持著建立能長期實踐的飲食習慣的態度來執行，半年沒辦法完成，就用一年或更長時間來讓自己接受。目前開始實行半年後，發現自己其實可以在某些食物上退讓，像是把早餐從粉漿蛋餅改成奇亞籽麥片，手搖變成一週一次或不喝，也練習讓腸胃習慣豆漿帶來的脹氣，而現在也已經能習慣少吃紅肉的生活，盡量用雞肉或是豆類當成蛋白質來源，但是也有一些是我不肯改變的，像是仍然無法接受全脂牛奶以外的選項，看到冰箱出現低脂牛奶會生氣。</p><h3 id="害怕熱鬧後的孤寂"><a href="#害怕熱鬧後的孤寂" class="headerlink" title="害怕熱鬧後的孤寂"></a>害怕熱鬧後的孤寂</h3><p>出外求學後，回家的頻率變成半年一次，過程中也不特別想家，就是自己照顧生活，練習和求學地點的其他人互動合作，把工作做好，光是這些事情就耗費許多心力。不過這陣子忽然能理解以前聽朋友提過的，久違回家後，然後又返回自己空蕩的租屋時，會特別的感覺難受。現在我似乎也是如此，腦袋中仍然飛過和家人愉快相處的回憶，即使如此，也得帶著這樣的感覺繼續努力吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">近期雜想收集</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>近期的最愛 Podcast</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/20240420favorite-podcast/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/20240420favorite-podcast/</id>
    <published>2024-04-20T13:01:54.000Z</published>
    <updated>2024-04-20T13:01:54.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="排球少年五四三"><a href="#排球少年五四三" class="headerlink" title="排球少年五四三"></a>排球少年五四三</h3><p>把我再次推回排球少年坑底的大師，真心不騙。</p><p>兩位主持人小高和小莊在大學時參加過系排，所以可以在節目裡聽到她們針對排球中各位置的分析，讓我的排球知識又增加了不少。不過我最喜歡這個節目的部分，果然還是對人物的講解，尤其是那句”佩服及川敢闖，也佩服宮治敢放棄”，至今仍然深深印在我的記憶裡，感覺聽完後，又再次被古舘老師感動了一次，也讚嘆主持人的講解之好，把很多從沒發現的感動部分都點出來，也提到能從角色身上看見自己的影子，更多的是對生命的看法吧。</p><p>目前二刷後，覺得節目中最直擊心靈的概念是沒有可惜的人生選擇。</p><ul><li>單集首推</li></ul><iframe style="border-radius:12px" src="https://open.spotify.com/embed/episode/1IhVeEw1CeLsuclhWEJTUn?utm_source=generator" width="100%" height="152" frameBorder="0" allowfullscreen="" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture" loading="lazy"></iframe><h3 id="矽谷輕鬆談"><a href="#矽谷輕鬆談" class="headerlink" title="矽谷輕鬆談"></a>矽谷輕鬆談</h3><p>由目前居住於西雅圖的工程師肯吉和資料科學家柯柯製作的節目，節目主題主要圍繞在矽谷的科技時事解說，還有各個科技公司間的八卦。</p><p>應該是從台灣三級警戒開始聽的，那時好像是從其他人的 podcast 推薦看到，然後從肯吉談面試的那集聽起，每一集都貫徹輕鬆談的精神，聆聽過程不會想睡覺，反而因為肯吉柯柯的幽默而聽得更起勁。</p><ul><li>單集首推</li></ul><iframe style="border-radius:12px" src="https://open.spotify.com/embed/episode/0oEEOk48oAzdyEf0YJMjrj?utm_source=generator" width="100%" height="152" frameBorder="0" allowfullscreen="" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture" loading="lazy"></iframe><h3 id="喜劇系科學Sky-in-the-wall"><a href="#喜劇系科學Sky-in-the-wall" class="headerlink" title="喜劇系科學Sky in the wall"></a>喜劇系科學Sky in the wall</h3><p>最早是從<a href="https://open.spotify.com/episode/22XGg7rPZScpefU7LY8TiV?si=ed9f27488814416d">博士工作內容的單集</a>開始聽，聽幾位編輯談論他們在各國求學階段碰到的事情，其中聽了最有感的應該是實驗室老闆和研究發表那集。</p><p>後來也慢慢接觸Sky的其他系列，像是阿當哥的健身單元，每次吃炸雞都會想起阿當哥的教誨一秒，然後馬上拋諸腦後(?)，還有我特別喜歡的食物的科學，主持人們會針對食物的歷史、文化，還有食物的科學研究進行說明，邊聽邊學到各種有趣的小知識，當然也不小心得知了一些我寧可不知道的事實，比方說胭脂紅的成分，還有白糖的染色原料。</p><p>Sky 除了編輯群開講的食物的科學、博士閒談和阿當哥單元外，也有人物專訪系列和海女養成記，從這個系列才認識到活躍於各個領域的人們，是迷惘研究僧的小小寶地。</p><ul><li>單集首推</li></ul><iframe style="border-radius:12px" src="https://open.spotify.com/embed/episode/3FRS05QljEfRBoY1VZJl5d?utm_source=generator" width="100%" height="152" frameBorder="0" allowfullscreen="" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture" loading="lazy"></iframe><h3 id="好味小姐開束縛我還你原形"><a href="#好味小姐開束縛我還你原形" class="headerlink" title="好味小姐開束縛我還你原形"></a>好味小姐開束縛我還你原形</h3><p>大概是從高中認識好味主頻道，而成為好味家貓咪粉，但意外地到去年才開始認真聽好味podcast，之前一直糾結怎麼可能聽得完一小時長度的podcast，所以就默默放置了許久，結果因為想知道秋葵阿寶怎麼到好味家的故事，所以點開了 <a href="https://open.spotify.com/episode/1QYB38pLdkv2WHDFrj0M9g?si=00c4fd9594fa4c6a">Ep31 養貓真的是賺爆</a>來聽，從此踏上入坑之路，一去不回頭。</p><p>現在回想第一次聽，應該是特別不適應沒有主題方向依循的好味 podcast，但現在卻覺得或許這就是好味的魔性所在，脆斷煩三人的對談總能把生活事物變成有趣的故事，各種神來一筆的回應也讓我忍不住大笑，現在每個禮拜立刻點開最新一集已經變成生活的一部份，讚嘆好味podcast，真的貫徹頻道的輕鬆聆聽，漏掉一部份仍然可以無壓力繼續聽完的理念。</p><ul><li>單集首推</li></ul><iframe style="border-radius:12px" src="https://open.spotify.com/embed/episode/1TD0DcYV3pcXxLPtcuhg4M?utm_source=generator" width="100%" height="152" frameBorder="0" allowfullscreen="" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture" loading="lazy"></iframe><h3 id="其他節目的入坑單集-想到會更新"><a href="#其他節目的入坑單集-想到會更新" class="headerlink" title="其他節目的入坑單集 (想到會更新)"></a>其他節目的入坑單集 (想到會更新)</h3><ul><li>頂樓加蓋- 對人生沒有方向的人，我們建議你隨波逐流（有上下集）</li></ul><iframe style="border-radius:12px" src="https://open.spotify.com/embed/episode/5bPEJM5CFOgEUb3ghi9c2I?utm_source=generator" width="100%" height="152" frameBorder="0" allowfullscreen="" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture" loading="lazy"></iframe>]]></content>
    
    
    <summary type="html">煮飯發呆聽 podcast</summary>
    
    
    
    <category term="嗜好隨筆" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>專注而強大，強大而自由</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/practice-to-be-strong/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/practice-to-be-strong/</id>
    <published>2024-03-31T13:37:00.000Z</published>
    <updated>2024-03-31T13:37:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在過往求學經驗中，有時候會看到一些”很神”的同學，暫且不討論是不是普世認為的天才，但共通點都是極度專注於在乎的事情，通常會看到這些同學抱著更進階的書在讀，吃飯時也在討論，觀察他們對於這些事情所提出的見解，我想我大概永遠都達不到他們看事情的深度。這又讓我想到以前看過幾個運動員的生活作息，他們自律到不可思議的地步，這些走上巔峰的人們，身體素質、技巧和心理素質應該都算是所謂的天才，除此之外，他們對這項運動的愛，也不可思議到可稱為天才的程度。</p><p>回到日常生活中，當我待在這些熱愛著物理的同學旁邊時，都會忍不住佩服起他們的能力，佩服他們面臨疑問時不畏懼的態度，也羨慕著他們那種全心全意投入時，眼神自然散出的光芒。當我仍困於課堂的數學式時，總能聽見有同學已經開始質疑物理模型，或是提出自行發展的見解，此時我總是一邊崇拜著他們，一邊覺得，我真的做不到那麼專心愛著自己手上的事情，甚至會覺得自己的努力，可能完全不值一提。</p><p>這樣的專注，為他們帶來了強大，我想起排球少年中，烏養老教練所說過的強大才能自由的理念，套用在物理學習上或許也說得通，正是投入時間，將自己的數學技巧和物理分析扎實練過，打磨出屬於自己的物理感，他們才能站在更高的地方思考物理。雖然這些同學的強大讓我敬畏，如果有天我產生”因為他們是天才，所以他們的強是理所當然”這樣的想法，在為自己的不努力尋求藉口的話，我認為那會像北所說的，太失禮了。</p><p>有時候，我看著以前充滿困惑，勉強抄下的筆記時，總覺得當時的我肯定很痛苦吧，但現在的我回望時，卻能從筆記聯想到其他的事情而感到快樂，正是之前那個被數學擊倒，還是硬撐在物理路上匍匐前行的自己，扶著我走了更遠的路。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">如果有天我產生&quot;因為他們是天才，所以他們的強是理所當然&quot;這樣的想法，在為自己的不努力尋求藉口的話，我認為那會像北所說的，太失禮了。</summary>
    
    
    
    <category term="偶然冒出的想法們" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%81%B6%E7%84%B6%E5%86%92%E5%87%BA%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95%E5%80%91/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>(劇情大雷) 鬼太郎誕生-咯咯咯之謎</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/240229-gegege/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/240229-gegege/</id>
    <published>2024-02-29T03:58:08.000Z</published>
    <updated>2024-02-29T03:58:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大約2月中的時候，剛好看到ptt討論板上有人發文討論鬼太郎誕生這部電影，才開始對這部電影感興趣，後來進場看了第一次覺得大受震撼，感覺心裡一直有點空空的，跟水木一樣出村直接失憶。忍不住多刷後，總算可以稍微從劇情抽離，開始找一些網路文章提到的畫面細節，順便加上自己對這些畫面的想像，而這篇算是我對這些想法的紀錄，以後如果有想到什麼會再補上。</p><ol><li>火車上其實已經有裏鬼道的人在，就是那個禿頭還不懷好意看著小女孩咳嗽的人，嗚嗚</li><li>水木剛進村時的各種視角，可能是暗示村民從各個地方暗中觀察水木這個外來者，也可能是妖怪們的視角</li><li>沙代初次碰見水木，從興奮單純的笑容切換成下定決心的表情，她也許在這時就認定水木是帶她離開的命定之人，即使水木此時只是將她視為必須拉攏的重要客戶的親屬</li><li>鼠男替沙代告訴水木關於孝三的消息時，用了一個門關上的鏡頭，長田應該是在這時得知消息，才會有洋館頂樓的戰鬥</li><li>老爹向乙米請求放老婆自由那邊，聽配音不太確定，但畫面可以看到老爹氣到咬牙發抖</li><li>沙代在地窖崩潰自白時，只有長田是皺眉難過地看著，也許他是想到乙米也有類似遭遇吧</li><li>老爹是先將水木移到血櫻的根上，然後才跑去找浮出來的媽媽的</li><li>鬼太郎媽媽在櫻花樹下，眼角仍有些微的眼影</li><li>小女孩的娃娃，還有不停咳嗽的活屍，這個細節真的是最心痛的，整個村子都有問題啊</li></ol><p>還有一些三刷後仍然沒發現的細節，希望之後可以留意到QQ</p><ol><li>水木在公司聽到龍賀家的消息站起來時，背後身影是另一個沒有前往哭倉村的水木，根據製作組訪談，這個路線會導引到墓場篇的水木，而電影版則對應第六期的水木</li><li>老爹揹著水木從島上離開時，有記得保護水木的頭</li><li>水木失去記憶被發現時，旁邊閃過戰友的身影</li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">入村後的一些感想紀錄</summary>
    
    
    
    <category term="嗜好隨筆" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/"/>
    
    <category term="觀影抒發" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/%E8%A7%80%E5%BD%B1%E6%8A%92%E7%99%BC/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2023回顧-變動的一年</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/240129-2023recap/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/240129-2023recap/</id>
    <published>2024-01-28T16:47:08.000Z</published>
    <updated>2024-01-28T16:47:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>沒想到又過了一年，記得往年回顧通常都拖到年中才寫，今年剛好碰到一個適合的空檔，決定提早來寫，而回顧文照例都會配合一首歌來寫和閱讀，今年想放的是很喜歡的日本樂團Spitz的”Je T’aime?”，因為spotify似乎有鎖區播放，所以放上youtube影片。</p><div class="video-container"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/aQjKSDAN0-A" frameborder="0" loading="lazy" allowfullscreen></iframe></div><p>首先，感謝平安健康的活過2023年，而這年經歷一個不算小的轉換，但也許是過了那個容易興奮的童稚時期，年度的轉換對我來說已經意義不大，依然維持著平常的生活，為負責的事情努力，然後思考未來的目標。去年寫回顧文時，其實寫得不太暢快，感覺特別寫一些已經知道的事情沒有意義，但在2023下半年，每當我感到信心不足時，就會點開那篇文章來看，慢慢的才覺得好像寫點年度回顧，保留這些準備要遺忘的回憶碎片給未來的自己，也不是件壞事，至今還是覺得3月的獅子那句跨越時空的拯救，以各種形式反覆地出現在生命之中。</p><h3 id="畢業和新的開始"><a href="#畢業和新的開始" class="headerlink" title="畢業和新的開始"></a>畢業和新的開始</h3><p>2023年的年中，我的大學生活畫下句點，在那個炎熱的夏天，和室友奔走於各個離開的手續之中，一面打包和交寄行李，一面碎念著不安的事，但幸運的是，所有事情在離開前一刻塵埃落定，並帶著一身疲倦離開了山海交錯的校園。剛落腳新的城市，在重新建立生活秩序的過程中，初始是興奮帶點不安，不知道怎麼面對新的環境，還有新的前輩，想著想著，最後還是選擇蜷縮於自己的殼內，不敢去試著融入環境之中。在暑假結束後，半強迫地迎來人群中的生活，見識到很多強者，以及每天迎來的資訊量和不安，因此常常上完課就想奔逃，或是盡可能地把注意力放在課程上，免得心境掉到很難回穩的狀態。而新生活也充斥著作業和考試的無限循環，雖然過往有稍微學習過，但寫作業仍舊佔去我的大半時間，偶爾在課堂跟不上而出神時，聽見班上有人卻能提出更深刻的問題，不免有股無力感。而2023的下半年，便幾乎都在課業中渡過，也沒有像當初所預期的，將時間平均分配給研究和課業，看來是新的一年需要努力的目標吧。但除了多不勝數的沮喪時刻，能夠探索新環境，以及體驗其他學校的授課，倒是令我感到相當滿足，能體會到自己似乎有比過往更進步一些。</p><p>而2023的上半年，則是努力珍惜著大學僅有的時光，像是最後一次與實驗室的人們參與的活動；和學生相處的最後幾個月；最後幾次和室友出門採購的記憶，還有高雄的髒空氣及猴子生態，那時我穿梭在各個場域中，有忙碌、歡笑、崩潰和自卑。感覺能記住的東西太少，但能真實感覺到這些時光或許再也沒有回頭的機會，像那句一期一會說的，這些時光和人們都是特別的，並且無法重來。</p><h3 id="動畫與書"><a href="#動畫與書" class="headerlink" title="動畫與書"></a>動畫與書</h3><p>今年看的動畫應該不算多，上半年最有印象的是電腦線圈，下半年大概是葬送的芙莉蓮和進擊的巨人完結篇，而其他動畫也蠻有趣的，像是搞笑為主的齊木楠雄的災難；在校園題材玩出新風貌的躍動青春，然後還看了一段時間的柯南，讚嘆這些動畫作品，陪伴吃飯的樸實時光。而書的部分看得也比以往慢，可能是因為用每天睡前至少一頁的佛系讀書法，所以一本書看個一、兩個月是常有的事，而讀書類別一樣也依照著興趣來隨喜挑書，比較有趣的是，現在如果碰到一本書看不下去，通常都會很果斷的直接停止閱讀，不會再強迫自己看完，畢竟世界上書籍太多，而我目前願意投入的時間不足以應付，所以更想把時間花在真正想看的書上。</p><h3 id="2023書單"><a href="#2023書單" class="headerlink" title="2023書單"></a>2023書單</h3><ol><li>點子都是偷來的</li><li>超圖解免疫學</li><li>最後的秘境 東京藝大 : 天才們的渾沌日常</li><li>真幌站前便利屋</li><li>石油世紀 (沒看完)</li><li>無痛退休</li><li>財務自由實踐版</li><li>蜜蜂與遠雷</li><li>菁英媽媽想上班（沒看完）</li><li>宮澤賢治童話集</li><li>銀河鐵道之夜</li><li>輕鬆駕馭意志力(沒看完)</li></ol><h3 id="健康"><a href="#健康" class="headerlink" title="健康"></a>健康</h3><p>大學生活的四年間，蠻常因為各種原因而熬夜，而這個習慣也讓我慢慢感覺到身體逐漸變虛，像是以往的冬季過敏，到現在已經是四季皆能發作，嚴重時真的會有種想把鼻子拔起來沖水的衝動。而這年也因為對健康的不注重，而久違的看了牙醫，然後體會發炎的疼痛連鎖，下半年也見識到宛如恐怖片的健檢報告，才意識到自己大概真的沒有揮霍的本錢。雖然目前生活習慣仍舊夜貓，但也試著在飲食和睡眠時數上做出努力，例如把早餐的粉漿蛋餅或泡芙換成燕麥，盡可能在12點躺床，然後8點起床，還有聽牙醫的警告而開始照顧牙齒，這年總算深刻體會到健康不是理所當然，要好好維持真的需要付出心力。</p><h3 id="小結"><a href="#小結" class="headerlink" title="小結"></a>小結</h3><p>總覺得2023年是個很微妙的一年，有點像是在收割自己大學以來的成果，但下半年卻又有重新開始的無助感，但確實新生活比過往單純許多，生活上也不像以前一般熱鬧，或許也是新的一年要努力適應的部分。雖然興致滿滿的開始寫這篇回顧，但認真想了一下，似乎也沒有什麼很值得一提的事情，不過活著就是好事。新年的新希望，應該也還是一樣，期盼是個健康又平安活著的一年。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">總覺得2023年是個很微妙的一年，有點像是在收割自己大學以來的成果，但下半年卻又有重新開始的無助感。</summary>
    
    
    
    <category term="回望" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%9B%9E%E6%9C%9B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>跨年</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/231231-goodbye2023/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/231231-goodbye2023/</id>
    <published>2023-12-31T11:37:08.000Z</published>
    <updated>2023-12-31T11:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>又到了年末最後一天，在這一天總是能在社群軟體上看到人們的回顧，並且是以溫柔的視角來看待過去一年的喜怒哀樂，通常結尾帶點期許。</p><p>而我對跨年的感觸，隨著年紀增長而逐漸淡然，小時候會很興奮的和父母守在電視前面看跨年節目，最後跟著101煙火，帶著對新的一年的欣喜入眠，而到外地生活後，跨年總是籠罩於期末考的陰影中，於是更沒有節慶的心情，頂多吃點炸物標記出特別日子，而後在倒數前才打開跨年直播網頁，意思意思的沾點過節的氣氛，隨後繼續伏案到深夜。</p><p>或許對我來說，節慶和生活的每一天沒有不同，即使跨到新的一年，日子還是跟平常一樣度過，不會有巨大的改變，但也許跨年這件事，是在提醒自己可以停下來回頭望望，忖度今年完成的事情，然後以旁觀者的態度觀察這一年的悲傷和懊悔，最後給予新一年的自己要追尋的目標，這樣就也足夠了。</p><p>說起來，新年新希望越許越迷你，但我很喜歡這樣珍貴的微小願望: 活著，健康，平靜的心靈。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">時間過得好快</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>於是惦念起那些無聊又好玩的回憶</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/231130-the-boring-happy-things-for-me/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/231130-the-boring-happy-things-for-me/</id>
    <published>2023-11-30T13:37:08.000Z</published>
    <updated>2023-11-30T13:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近每週的最大快樂來源，就是週五更新的動畫葬送的芙莉蓮，這部作品從劇情、人物到動畫製作都相當精美，貫串整部的那種失去的概念，總能讓我被觸動，然後坐在螢幕前落淚，劇中曾經提到這麼一段，當勇者一行人歸來後，他們時常想起並且忍不住微笑的，不是這趟旅行造成的無數成就，反而是那些和夥伴共度的微小時光，最後變成艾冉說的那樣，是個無聊又有趣的旅行。</p><p>也許是冬天讓腦袋冷靜，也覺得生活步調漸漸緩慢，最近常常想起大學時的事情，想到許多未來不太有機會碰面的、曾經熟悉的人們，想起許多有趣的小事，於是我浸入那些再也無法回頭的回憶，從這些淡去實感的故事中，思索著自己的存在，最後感嘆一句: 原來那時候是這樣的。</p><p>而我最常回想起的，是住在海邊時的大吃回憶，記得有一次，興沖沖和室友策劃了羊肉爐活動，那天的天氣也好冷，應該說那年高雄冬天特別冷，頂著13度的寒風，我開心的在巷道穿梭，先去羊肉店買高湯和羊肉，再去附近的飲料店點餐，最後揹著上學用的後背包，提著沉重的食物奔回住處，後續的細節我已經記不清，只記得那天很快樂，和人說了各種話題，然後吃火鍋抵禦外頭的寒冷，現在想到心頭都會暖暖的。</p><p>我想在那些事情發生的當下，我應該是抱著無所謂的態度在面對的，但時間過去，才漸漸發覺失去帶來的重量，但這不代表我想回到過去，我想我只是沉迷於懷念的感覺，因為時間會抹去所有裂痕，最後選擇想起的，只剩下最溫暖的部分。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">當勇者一行人歸來後，他們時常想起並且忍不住微笑的，不是這趟旅行造成的無數成就，反而是那些和夥伴共度的微小時光，最後變成艾冉說的那樣，是個無聊又有趣的旅行。</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新生活與湖畔時光</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/231028-new-life-and-lake/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/231028-new-life-and-lake/</id>
    <published>2023-10-28T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2023-10-28T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>經歷了快兩個月的新生活步調，每天都花費許多力氣去適應足以使腦袋卡住的資訊、刺激和打擊，到現在才覺得已經摸索出還算舒適的生活節奏。我自認是個非常慢熱的人，剛到新環境的情緒像正弦函數般上下振盪，然後隨著時間過去，振幅才變得比較小。上次有印象是花了一年，才敞開心去面對身邊的人事物，那時才願意拋下對過去的留戀，開始認真活在當下。這一次不知道要多久，但姑且先記下最近的感受。</p><p>最近發現自己對於人群的抗拒更強烈，我知道旁人對自己沒有攻擊的意識，也沒有任何想談話的氣氛，但總是會不由自主的過度緊張，這種對自己的壓迫，甚至導致身體有反胃的感覺，因此下課後，如果沒有問題想問，往往就是急切奔出教室，在戶外時才敢長吁一口氣，再慢慢讓自己緩下來。或許這類莫名恐懼的情緒，只能讓時間慢慢沖淡吧。</p><p>雖然上課總是必須碰到人群，讓情緒盪到谷底，但下課後，學習環境中的生物氣息，卻又讓我覺得活著很有趣，哪怕只是路過看見幾隻松鼠在追逐，或是看到不認識的漂亮蜻蜓飛過，又或是坐在湖畔吹風，聽著吹送而來的琴聲，這些點點滴滴構成日常，彷彿有探索不盡的事情在發生著。我想能因為這些事情感到喜悅的原因，是因為我無法感受生物對我的看法，於是只需要專心當個旁觀者，不用擔心對方會對自己的行為作出評論。</p><p>在察覺自己能因動植物感到愉快後，我最喜歡的午餐地點變成了湖畔，那是一個無人認識我的地方，也是一個沒有標籤的自由場所，唯一需要做的事，就是聽著風聲和琴聲，享受手中的食物，然後任由想法飛掠，隨風而去。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">那是一個無人認識我的地方，也是一個沒有標籤的自由場所，唯一需要做的事，就是聽著風聲和琴聲，享受手中的食物，然後任由想法飛掠，隨風而去。</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2023夏日觀影雜感</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/230930-watching-movie-in-summer/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/230930-watching-movie-in-summer/</id>
    <published>2023-09-30T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2023-09-30T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>下半年因為搬到一間有電視的住處，而且碰上暑假，不知不覺也補了幾部清單中的電影，於是就想在這裡寫點可能暴雷的個人感想。此外，我選擇電影主要是根據對哪部作品或是作者感興趣來決定，所以會將同系列或同一個製作者的電影放在一塊，然後再依看完的時間排序，而沒有特別分類的電影則放在最後記錄。</p><h2 id="名偵探柯南"><a href="#名偵探柯南" class="headerlink" title="名偵探柯南"></a>名偵探柯南</h2><p>從國中開始認真看名偵探柯南，到現在也已經十年了，當初的小蘭姊姊也成了小蘭妹妹，再過幾年恐怕也要叫一聲毛利老弟，啊，童年一去不復返。扯遠了，只是想感嘆柯南跨過的時間之長，我對這部作品的看法也一直變化，但至少不會像以前一樣看完做惡夢，或是半夜上廁所提心吊膽，現在都能當成一般的動畫劇情笑笑看過。而柯南的劇場版其實也一直想補完，但到這個暑假才有動力訂閱串流來看，這次補主要是看最經典的前七部，其他就隨喜補。中後期除了唐紅的戀歌和萬聖節的新娘以外，其他部的劇情和人物描寫都讓我很難接受，所以補了其中的兩部後就乾脆忽略。</p><p>總結來說，兒玉監督導的前七部確實經典，劇情緊扣事件來展開推理，畫風和配色很對我的喜好，重要的是人物描寫很好，角色不會忽然做出不符合其核心價值的行為，觀看體驗極佳。而其他幾部中，特別喜歡唐紅的戀歌和萬聖節的新娘，前者是因為我是平和十年粉，有平次和和葉會先給讚，不過劇情也的確呼應本篇中曾發生的案件，雖然推理仍然沒有前期那麼有趣，此外，這部的風景描摹的相當美麗，值得一看；後者其實最早是因為滿仲勸監督才注意到，後來又接觸松田陣平和警校篇故事，所以看這部時才特別多感觸，其實個人對於松田陣平描寫的評價，是震撼警視廳&gt;萬聖節的新娘&gt;&gt;警校組外傳故事，總覺得警校組外傳太用力描寫松田陣平刺人的部分，驚喜感較少，但萬聖節的新娘在本篇和外傳中取了很好的平衡：比本篇更像個人般有喜怒哀樂，卻也保留松田沉穩可靠的帥氣描寫。</p><ul><li>萬聖節的新娘</li><li>貝克街的亡靈</li><li>迷宮的十字路</li><li>世紀末的魔術師</li><li>瞳孔中的暗殺者</li><li>引爆摩天樓</li><li>第十四號獵物</li><li>魯邦三世vs. 名偵探柯南劇場版</li><li>魯邦三世vs. 名偵探柯南特別篇</li><li>漆黑的追跡者</li><li>唐紅的戀歌</li></ul><h2 id="今敏"><a href="#今敏" class="headerlink" title="今敏"></a>今敏</h2><p>耳聞今敏監督的大名許久，過往在討論動畫分鏡的文章中，總會看到不少推薦今敏作品的推文，於是這次也一起補完。身為分鏡外行和影視外行，我無法用專業視角來分析今敏的分鏡，但他的電影確實能帶著觀眾專心的看下去，幾乎沒有思緒被打斷，或是感到不耐煩的時刻。更神奇的是，我看完今敏的作品當下，通常不會立刻表示讚嘆或批評，反倒是陷入一種”看不懂但很有趣”的空白狀態，需要經過一點時間沉澱後，才能理解到電影可能想傳達的理念，也會嘗到些許電影的製作巧思，現在回想，今敏真的是天才。</p><ul><li>藍色恐懼</li><li>東京教父</li><li>千年女優</li></ul><h2 id="京阿尼系列"><a href="#京阿尼系列" class="headerlink" title="京阿尼系列"></a>京阿尼系列</h2><p>開始看動畫後，自然也聽說擅長描繪細膩的人物動作的京都動畫，別稱京阿尼，但他們製作的作品中，到現在也只看完冰菓和紫羅蘭永恆花園，而上低音號系列則是到這次才用兩集總集篇和兩集劇場版看完。我認為上低音號系列真的是樂器作畫的饗宴，京阿尼將樂器表面的反光，和演奏者的輕微移動配合，於是在表演過程中，光影在樂器上流動，真的非常美麗。除此以外，我也蠻喜歡上低音號的主角久美子的個性，有點傳統校園作品主角的天然氣質，但卻保有接近現實的理性和猶豫部分，所以很容易對她的一些想法感到共鳴。在京阿尼其他的作品中，像是玉子愛情故事、k-on，主角特質就和上低音號不同，相較起來更有軟萌的氣質，對我來說就像看著一群天真可愛的年輕人追逐他們的目標，而京阿尼也將這些角色的互動，用動畫的方式表現的相當有趣。</p><ul><li>莉茲與青鳥</li><li>吹響吧，上低音號- 歡迎來到北宇治高校吹奏樂部</li><li>吹響吧，上低音號- 想傳達的旋律</li><li>吹響吧，上低音號- 誓言的終章</li><li>聲之形</li><li>玉子愛情故事</li><li>k-on劇場版</li></ul><h2 id="未分類"><a href="#未分類" class="headerlink" title="未分類"></a>未分類</h2><p>這一類是完全憑直覺選出來的作品，但也是有特別喜歡的部分。舉例來說，用奇幻世界觀包裝的鏡之孤城，從開頭埋下伏筆，結尾時解開時真的帶給我很大的滿足；而心靈捕手則是在開頭就大致能預測到結局走向，但最後諮商教授和主角都從自己的傷痛中重生，並且主角朋友對主角的友誼也很可貴，最後他看著空屋時，表情從驚訝逐漸轉為滿足微笑，這個段落真的讓人感動。</p><p>最後我想講一下道別的早晨就用約定之花點綴吧的觀後感，當下看到進片尾曲時，真的坐在電腦前大哭許久，雖然劇情有很多值得吐槽的部分，但還是必須說岡媽寫的親情套路，確實直擊人心：最後瑪琪亞離開前，腦中想起的是自己用心撫養的孩子的一生，但現在卻因為壽命差異而提早分離，於是在孩子去世後，才打破不再哭泣的約定。這一幕真的印象深刻，即便傷心，但又覺得故事得到圓滿的結局。</p><ul><li>鏡之孤城</li><li>心靈捕手</li><li>你的名字</li><li>我想吃掉你的胰臟</li><li>道別的早晨就用約定之花點綴吧</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">暑假的時間都用來看電影</summary>
    
    
    
    <category term="嗜好隨筆" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/"/>
    
    <category term="觀影抒發" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/%E8%A7%80%E5%BD%B1%E6%8A%92%E7%99%BC/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>做筆記</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/230824-taking-note/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/230824-taking-note/</id>
    <published>2023-08-24T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2023-08-24T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>這篇文章純粹是幫自己很珍惜的筆記習慣，寫下一點紀錄。</p><h2 id="為什麼開始寫筆記"><a href="#為什麼開始寫筆記" class="headerlink" title="為什麼開始寫筆記"></a>為什麼開始寫筆記</h2><p>從小學時期開始，做筆記便是我學習知識的一個重要手段。</p><p>我會開始有意識地做筆記並養成習慣，部分原因是因為國小老師的指導，開始學習從借閱的課外書中，用自己的判斷來擷取重要的內容，然後抄寫在一張白紙上，而歸還書籍後，仍然可以從抄寫的筆記中學習。當時做筆記幾乎只將書上原本的敘述抄下來，不會放進自己的解讀。</p><p>在小學到國中階段左右，其實我還是不太習慣為學科特別準備筆記本，可能是考量到做筆記的能力還未成熟，所以後來我選擇先購買整理詳盡的參考書，平時聽課時，在書上寫下老師口頭強調的重點，而課後發現錯誤題目或缺乏觀念時，才回頭在參考書上特別註解出自己的想法，有時也會特別寫下自創的解題流程，因此大部分筆記都以註解的形式保存下來。不過在面臨國中大考時，因為在數理科目上遭遇挫折，也感覺自己在逃避學習某些較複雜的觀念，為了強迫自己去理解，便搬出小學時對課外書作筆記的方法，並修改成一邊看書，一邊在心裡想清楚書中的內容，然後將剛剛思考的內容重現在白紙上。保守來看，寫筆記可以強迫我專心思考，但意外的是，我發現將腦袋所想寫在紙上後，讓我能以旁觀者的角度觀察這些想法，是個很有趣的體驗。</p><h2 id="筆記習慣的近況"><a href="#筆記習慣的近況" class="headerlink" title="筆記習慣的近況"></a>筆記習慣的近況</h2><p>在升上高中和大學後，許多課程高度仰賴老師的板書，大概只有架構和課本接近，而敘述方式以及推導方式就有所差異，因此如果要節省課後苦惱的時間，在聽課當下就理解內容，並寫下能看懂的筆記這件事變得相對重要，因此課堂中，我通常都在快速抄下板書內容，同時分神聽老師的講解，經過多次期中考摧殘的經驗，我深刻體會到口頭講解才是老師們對這些硬知識的個人體悟，是課本上讀不到的，也是考試時考驗學生是否讀透的重點。</p><p>不過因為上課時拚命擷取資訊，所以寫下的筆記往往十分潦草，並且很像一堆知識碎片倒在白紙上。我的習慣是盡量在課堂結束當天，撥出時間將課堂筆記重新整理一份較整齊的正式筆記。關於怎麼做正式筆記，至今我仍記得大學普物課時，教授曾經說過一句讓我印象很深的話：”作筆記的時候，要想像自己正在教導一個不懂這堂課內容的人，用這樣的心態來寫每一份筆記。” 依著教授的指示，我覺得每次做筆記都像在和某個學生對話，能讓我再次梳理各項知識碎片的順序，並在正式筆記上用自己的話串起這些內容。</p><p>即便現在上課不再是生活重心，每當讀到一些啟發良多的書，或是碰到一些想研究的課題時，還是會習慣在閱讀資料後記錄摘要和想法。但也漸漸意識到長大以後，面對的資訊來源遠比在學校聽講來的多元，例如部落格文章、podcast等等，另外最讓我感到困擾的是，學校課程是一套經過計劃的學習系統，但想研究的課題，往往是在閱讀大量的資料後，才慢慢在腦中形成架構並發展而成。因此用舊有的筆記思維來應對時，每天都感覺資訊在腦中攪在一起，也更習於逃避去整合這些匆匆寫下的筆記。最近接觸了卡片盒筆記法，感覺像是在日常中將資訊先收集起來，之後才找時間靜下心來排列知識的關係，可以觀望看看使用時機。</p><h2 id="筆記工具們"><a href="#筆記工具們" class="headerlink" title="筆記工具們"></a>筆記工具們</h2><p>隨著年齡增長，不知不覺也學習了幾種用來做筆記的工具，而且拜科技所賜，使用電子筆記確實補足了紙筆筆記的不足之處。目前我常用的工具可以非常粗略的分為紙筆、notion筆記、電子手寫筆記和推特，對於這些工具的看法和使用動機，簡單敘述如下:</p><h3 id="紙筆"><a href="#紙筆" class="headerlink" title="紙筆"></a>紙筆</h3><p>用了十幾年的工具，並且有著其他工具難以企及的極度便宜優點，買了一包影印紙可以寫一年，雖然很對不起地球樹木。現在其實很少用紙筆寫筆記，一方面是難以搜尋，基本上只能憑藉腦袋模糊的印象來找，另一方面是修改困難，有時想補充或大量刪改內容，首先得先過自己對筆記的完美主義審查，然後需要費工夫用立可帶塗改，甚至只能摸鼻子重寫整張。最後一根稻草，沉重的紙本筆記簡直是搬家惡夢。</p><h3 id="notion打字筆記"><a href="#notion打字筆記" class="headerlink" title="notion打字筆記"></a>notion打字筆記</h3><p>其實我曾經棄用notion一次，但後來修了一堂教材為投影片的課程，看著大量圖片和文字，再看看其他還沒寫完的作業，才決定用打字來加快速度。使用後發現，對於以板書為主的課程，用紙筆畫圖和寫方程式會更方便，而notion筆記則適合這類教材為電子檔的課程，另外，notion可以在筆記中插入youtube影片，也可以快速整理老師提供的文字內容，而且在筆記完成後，考前可以透過行動版隨時複習，彌補紙本筆記難以即時查閱的缺點。</p><p>在這次嘗試後，我開始在notion上建立一些常需要即時使用，或是想法仍為形成雛形的筆記，例如程式碼筆記 (好喜歡code block的一鍵複製功能)、實驗工作日誌或文獻閱讀筆記等。</p><p>現在回頭看，使用notion筆記的最大收穫，應該是讓我有機會學習一些latex和markdown吧。</p><h3 id="電子手寫筆記"><a href="#電子手寫筆記" class="headerlink" title="電子手寫筆記"></a>電子手寫筆記</h3><p>這裡的電子手寫筆記，指的是用平板和筆手寫而成的，定位大概介於紙筆和notion筆記之間，可以上傳到雲端來即時查閱，也可以搜尋手寫內容，但要大量刪改時也不容易。目前我是用電子手寫筆記取代紙筆筆記，畢竟出門不必背著一堆活頁紙的生活確實愉快許多，另外，因為用手寫方式來寫計算過程，還是比打字快上許多，因此課堂筆記大多還是會用手寫筆記的方式留存下來。</p><p>目前有些困擾的是，因為習慣用notion整理文獻筆記，反而不習慣用手寫批註的方式讀論文，有點擔心之後不太需要修課後，電子手寫筆記的定位該何去何從。</p><h3 id="推特"><a href="#推特" class="headerlink" title="推特"></a>推特</h3><p>某種程度上是一種蒐集資訊的管道，可以透過按愛心或轉推來保存有意思的推文，或者追最新的動漫畫消息。不過我更喜歡推特那種難以描摹的無壓力發文感，追番前中後往往能產生大量心得廢文，而最近也習慣將聽完很喜歡的podcast節目直接分享成推文，並且順手寫點筆記。</p><p>最近才發現可以用from: my_account key_word的方法來搜尋自己的推文，方便撿回以前的推來整理成文章。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">教授曾經說過一句讓我印象很深的話：「作筆記的時候，要想像自己正在教導一個不懂這堂課內容的人，用這樣的心態來寫每一份筆記。」</summary>
    
    
    
    <category term="偶然冒出的想法們" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%81%B6%E7%84%B6%E5%86%92%E5%87%BA%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95%E5%80%91/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022回顧- 不確定性，低潮與回歸平淡</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/230716-2022recap/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/230716-2022recap/</id>
    <published>2023-07-16T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2023-07-16T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>每年的回顧文，總是會拖到新的一年過去一半了，才在電腦前抱頭苦思還記得的去年感悟，勉強在電腦前寫出一篇回顧文。往往在撰寫當下，免不了質疑文字內是否摻入新的半年的想法，而讓這篇回顧文變得不太純粹，但我想這種對回顧文莫名的執著，也許再過個幾年，就不會如此在意了吧。</p><p>撰寫當下是2023年的7月，其實我對2022上半年的印象已經很淡，得從日記才能回想一些片段，所以快速掃描過去年的日記後，就寫一些對於去年的想法。另外，發現很久沒幫回顧文設定音樂了，這篇文章可以搭配spitz的<a href="https://youtu.be/gPTFyx2R46w">魔法のコトバ</a>一起閱讀。</p><div class="video-container"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/gPTFyx2R46w" frameborder="0" loading="lazy" allowfullscreen></iframe></div><h3 id="搬出宿舍的生活"><a href="#搬出宿舍的生活" class="headerlink" title="搬出宿舍的生活"></a>搬出宿舍的生活</h3><p>今年比較大的變化，可能就是終於搬出猴子盤踞的學校宿舍，開始外宿生活。</p><p>其實大二下學期就有搬出學校的想法，不過落實並找到理想的房子時，已經是大三的事情，途中經歷的找房焦慮、簽約焦慮和搬家焦慮實在難受，大二下曾暗想大概是最後一次搬家，殊不知最後結論是大學每年都搬家，唉，理想還是美好的。</p><p>現在只記得搬家那天，那些堆滿宿舍房間的箱子，和室友兩人來回數趟才搬出宿舍大門，之後載到租屋樓下，再扛著箱子爬樓梯搬家，搬完後，只覺得搬家真的是種能把人的體力和精神抽光的活動，尤其是在高雄的烈日之下，太陽一曬頭便昏了。剛住進去的幾天，基本上都忙著將行李歸位，打掃廚房和清理各個空間，還有搬運新買的電器和生活消耗品，雖然那陣子確實相當疲憊，但看著獨屬於自己的小房間及衛浴，”這是我在高雄的家”的想法油然而生。</p><p>在外居住和住宿舍的生活，我偏好前者。過往住宿最不習慣的就是共用衛浴，但外宿後可以獨自使用，一定程度上減輕許多生活壓力，而有自己的房間，可以盡情布置成喜歡的樣子，也不用擔心偶爾從背後走過的室友是否瞄到螢幕畫面 (其實沒人在乎)，冷氣溫度也能自行決定。走出房門後，可以在廚房烹煮想嘗試的料理，也可以看著陽台外的海景放空，或是在客廳和室友聊天。雖然外宿初期生活方式變化太大，大概三個月左右才慢慢習慣，但後來回到租屋處都是相當自在的狀態，對於容易不安的我而言，我很喜歡這個地方。</p><h3 id="低落"><a href="#低落" class="headerlink" title="低落"></a>低落</h3><p>其實每次期中考或期末考週，大概就是日記上會常常出現一些表達難受詞語的時期，整個人會變得浮躁，吃甜食或暴食的想法也增加，但考試畢竟有個期限，無論好壞，總會在學期結束後便能脫離考試、報告和上台發表的追殺。這裡的低落，是去年下半年忽然出現的低落，那是一種很深的悲傷，可怕的是我也不懂發作原因，而且也控制不了淚水，這個失控的感覺讓我對自己感到相當憤怒。掉淚到無法好好入眠，也使白天的精神和情緒都受到干擾，然後夜深人靜時開始掉淚，陷入惡性循環，終於在某次不應該發生的極度情緒失控後 (雖然冷靜後立刻道歉並取得原諒，但每次想起仍有很深的愧疚感)，我才意識到自己需要尋求他人協助。</p><p>經過幾次晤談，以及在生活中練習接納自身的情緒，感覺身心似乎漸漸恢復平穩，現在回想這個低落的可能引爆點，應該是當時正在適應在多個任務中切換的生活，以及面臨申請帶來的極大不確定性，再加上沒有很好的管道抒發壓力，漸漸累積的結果才產生這次低落吧。</p><h3 id="第二次遠距"><a href="#第二次遠距" class="headerlink" title="第二次遠距"></a>第二次遠距</h3><p>大概在4月左右，確診人數又像2021年一般開始上升，於是大學生活迎來第二次遠距。可能有了一次經驗，加上打過疫苗，所以這次遠距比較沒有第一次時的壓迫感，生活如常的過，本來就習慣外帶的日常依舊，只有課堂搬到了線上。</p><p>我自認是個很容易分心的人，在遠距時的專心程度的確比在實體教室中低，但好處是可以在上課前1分鐘爬下床開電腦，之後邊吃早餐邊聽講課，也不用背著沉重的電腦或書本出門，算是遠距下的一些小確幸吧。</p><h3 id="架自己的部落格"><a href="#架自己的部落格" class="headerlink" title="架自己的部落格"></a>架自己的部落格</h3><p>架一個部落格的想法其實醞釀很久，剛開始是在blogspot寫部落格，但使用後覺得版面調整方法太難懂，容易花時間在調格式，而且將來如果想要改版型，又得大費周章微調。後來看了一些作者的網站，才知道原來架部落格可以不用非常懂網頁設計，只要安裝必要的程式，再依照步驟執行就能架出部落格。</p><p>於是在2022下半年的某個又在逃避考試的晚上，就動手開始架設個人部落格了，最後我是使用Hexo和gihub page架設，原因是看到追蹤的工程師有使用hexo，一個非常沒有說服力的理由。目前我的理解是Hexo構築出部落格本體，然後github page將部落格放在網路空間中，讓其他人可以搜尋並且看到這個網站，以上為不正確個人感受。</p><p>當時架設時其實看了不少教學文章，最後實際操作是依照”<a href="https://ithelp.ithome.com.tw/articles/10266046">Day 2：挑選 Hexo 作為工程師技術部落格</a>”的系列文來完成架設，步驟比我想像中簡單，除了中途遇到沒辦法使用hexo c等hexo必用指令的情況，後來從windows控制台中改了某個我已經忘記的設定才解決。hexo有很多主題可以挑選，挑了一段時間，看到”<a href="https://s81679.github.io/2020/02/25/hexo-theme-fluid/">Hexo Fluid 主題使用指南</a>”這篇文章介紹，才跟著教學設定fluid主題，到現在使用約半年都還蠻喜歡的。</p><p>我發現我對於有個”自己的xx”執著很強，以前在blogspot寫總有種不適應感，也被繁瑣的設定惹惱數次，但現在把部落格放在github page上，才感覺真的有一個部落格的感覺。現在進一步想做的是維持每個月發一次文章，原子習慣中提到，剛開始不求完美，只求開始動作就好，今年因為自己的一些心魔而沒有好好執行，寫作的感覺都退步許多啊。</p><h3 id="逐漸無感"><a href="#逐漸無感" class="headerlink" title="逐漸無感"></a>逐漸無感</h3><p>無感其實有點太籠統，應該可以拆分成失去好奇心和失去時間實感，前者算是我的老毛病，後者是今年慢慢有感的事情，雖然忘記昨天吃什麼是很合理的事情，但忘記一些沮喪或開心的事情時，常常會感到驚訝。有時候看日記，會發現一些以為很遙遠的事情，也不過發生在一年前，但我卻已經想不起來當時的感受。</p><p>不知道該怎麼形容這種感受，驚訝之餘其實是悵然，那些以為十分特別的感受，僅僅過了一年就忘記了，而高中時的感受更已所剩無幾，只確定我曾經參與其中，但是當時的心情卻已記不得。</p><p>或許這是一種隨著年紀增長，心態也變化的過程吧。</p><h3 id="今年的一些事情"><a href="#今年的一些事情" class="headerlink" title="今年的一些事情"></a>今年的一些事情</h3><ul><li>感覺又認識實驗室成員一些，也變得能好好說出一句話，不會像以前問個問題還得心理建設幾分鐘。年初去會議，下半年出遊都是非常快樂的回憶</li><li>從2021開始用原子習慣的態度面對閱讀，睡前最少讀1頁書，讓今年的閱讀量上升</li><li>漸漸適應家教和課業並存的生活</li><li>吃好吃的羊肉爐，和室友吃掉可能4人份的火鍋食材</li><li>自己煮飯，吃飯時間可以看動畫，今年看了最有感的是蜂蜜幸運草和86</li><li>社群網站真的很恐怖，滑一下一個晚上就過去了，但推特仍然是每天必看項目</li></ul><h3 id="後記"><a href="#後記" class="headerlink" title="後記"></a>後記</h3><p>大概寫了3年回顧文，漸漸有點抗拒寫回顧文，因為總覺得沒辦法把過去一年的事情寫完整，也沒有從更宏觀的角度看這一年，反倒是在幾件我還記得的小事上費筆墨，那不如看日記就好。</p><p>話是這麼說，但過段時間再看回顧文時，感覺留下一些文字不會是壞事吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">不知道該怎麼形容這種感受，驚訝之餘其實是悵然，那些以為十分特別的感受，僅僅過了一年就忘記了，而高中時的感受更已所剩無幾，只確定我曾經參與其中，但是當時的心情卻已記不得。</summary>
    
    
    
    <category term="回望" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%9B%9E%E6%9C%9B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>呢喃於高雄之夏</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/230710-murmur-at-kaohsiung-summer/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/230710-murmur-at-kaohsiung-summer/</id>
    <published>2023-07-10T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2023-07-10T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h3><p>其實在5月時將就已經寫好這篇紀錄的大綱，但因為諸多原因，例如5月31日當天口頭報告後過於興奮，結果在午夜12點後才意識到忘記寫文章之類的，所以就擱置到7月，也就是現在。最後決定還是寫完，也算是幫大學生涯的學期下個註腳。</p><hr><p>最近一個月依然瘋狂吸收各種資訊中，腦袋常常飄過一些似乎能寫一篇文章的想法，但回頭想想如果真的要寫，依照目前的腦袋估計很難一氣呵成，總會需要起草，然後才慢慢補上細節，最後校稿檢查語意是否通順。</p><p>嗯，好麻煩。</p><p>所以決定用月記的形式來記錄這個月的幾個想法，此時不禁也有點感慨，上大學後，時間過得好快，也很難消化過於龐雜的資訊，不堪負荷的結果，就是看著月初的日記，彷彿在看陌生人的經歷一樣。</p><h3 id="電腦線圈-孩子們的成長與道別"><a href="#電腦線圈-孩子們的成長與道別" class="headerlink" title="電腦線圈: 孩子們的成長與道別"></a>電腦線圈: 孩子們的成長與道別</h3><p>因為前一部用來配飯的動畫結界師看完了，所以又得找一部動畫來看，最後從放置很久的待看清單中找到電腦線圈這部動畫。動畫中，小學生們擁有一副電腦眼鏡，透過眼鏡能看見位於虛擬電腦空間中的電腦寵物，並且能在城市裡尋找可加工成戰鬥道具的META BUG，冒險過程中還得小心在各處巡邏的沙奇 (其實是防毒軟體)。此類科幻設定的確相當有趣，雖然也讓我在觀看動畫的過程中花費不少時間來記住一些專有名詞，本以為單純是個冒險故事，但看完最後一集後，我想故事的核心，或許是這些小孩子們藉由電腦空間的幫助，有個機會能對那些忽然逝去的家人、朋友，說出他們現實沒道出的真心話，並放下遺憾而繼續走下去。</p><p>唉，這部動畫的畫風其實蠻像給小朋友看的動畫，但伏筆解開的那刻，依然在電腦前哭掉半包衛生紙。</p><h3 id="會烤焦的高雄陽光"><a href="#會烤焦的高雄陽光" class="headerlink" title="會烤焦的高雄陽光"></a>會烤焦的高雄陽光</h3><p>高雄，真的好熱，加上海邊溼氣重，每天出門都像在烘三溫暖。現在吃的最難受的通常是中餐，毒辣的太陽，幾乎無風的吃飯空間，然後午餐是一碗熱騰騰的飯或麵，汗涔涔的午餐時間。</p><p>高雄的太陽的兇猛程度，大約從早上7點後開始上升，然後在12~2點間達到最大值，之後才慢慢減弱，真的熱起來時，熱風拂面，站著都能冒汗。而太陽隱去的夜晚時間，溫度依然處於30度附近，當冷氣機定時關閉時，往往也是被熱醒的時候。</p><h3 id="健康與不適的連鎖"><a href="#健康與不適的連鎖" class="headerlink" title="健康與不適的連鎖"></a>健康與不適的連鎖</h3><p>大概是太過放縱的作息開始反撲，這個月身體出現各種不嚴重，但卻惱人的疼痛，而且一個部位好轉後，緊接著換另一部位開始發作。經歷快兩週的折騰，還有藥物的幫助後，不適症狀逐漸消退，這次著實讓我感覺到健康身體對於工作的重要性，也嘗試改善了一點生活習慣，但不包含報復性熬夜和睡到中午。</p><h3 id="再次開始練習畫畫"><a href="#再次開始練習畫畫" class="headerlink" title="再次開始練習畫畫"></a>再次開始練習畫畫</h3><p>上大學前有段時間，因為著迷於巨人的緣故，而開始臨摹一些作品，並且看了幾部youtube影片學習繪畫的基本概念，不過上大學後，在努力適應新生活的時候，我也失去學習畫畫的動力。直到最近重看童年動畫，因不明原因而掉入另一個大坑，所以便重拾繪畫這件興趣，加上目前工具選擇變多，因此可以手繪和電繪都玩看看。</p><h3 id="也許會想念海與吱吱"><a href="#也許會想念海與吱吱" class="headerlink" title="也許會想念海與吱吱"></a>也許會想念海與吱吱</h3><p>大學四年，很快就過去了，還沒辦法感覺到難過，現在只想趕緊探索新生活的城市，但能在依山傍海的校園穿梭四年，並且有兇猛吱吱伴學的經驗，或許一生也就這麼一次，我想也許將來的某一天，會開始想念那些走出實驗室，就能看到美麗的西子夕照的日常吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">但能在依山傍海的校園穿梭四年，並且有兇猛吱吱伴學的經驗，或許一生也就這麼一次，我想也許將來的某一天，會開始想念那些走出實驗室，就能看到美麗的西子夕照的日常吧。</summary>
    
    
    
    <category term="回望" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%9B%9E%E6%9C%9B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《結界師》墨村守美子 - 如詛咒般的強大，對家人的深愛</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/230430-morimiko/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/230430-morimiko/</id>
    <published>2023-04-30T13:20:08.000Z</published>
    <updated>2024-03-24T14:23:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/230430_morimiko.jpg" alt="守美子難得萌萌的微笑"></p><p>大約去年聽說結界師這部漫畫，因為在社群上看到不少人推薦這部作品的收尾方式，於是抱著好奇而購買幾本電子書來補完結局。看完結局後，有一種很難描繪的惆悵在心裡縈繞許久，也許就是這部作品受到推薦的原因之一吧，而整部結界師中，最喜歡也是最為她感到遺憾的角色，便是主角的母親墨村守美子。</p><p>(以下有結界師漫畫結局大雷，不想被爆雷者請留意!)</p><p>我主要是從守美子前去迎接烏森的段落開始看漫畫，在這個段落之前，其實有透過其他人物的形容來側寫守美子力量之強，例如弒神，而這段故事算是帶出旁人所知守美子離家的緣由。但守美子出門旅行的原因，其實還是並非如此，並且直到良守開啟真界，抵達封印烏森的最後一步前才揭曉。</p><p>封印烏森，一直是主角良守的夢想，他認為只要能把烏森徹底隔絕，那麼墨雪兩家就不需要再冒著喪命風險的守護烏森，也能自由的到各地追求理想。然而這個想法最後化為實體時，他才明白這件事帶來的代價多麼沉重，也才有他和守美子在真界中的爭執。代表這部作品極端善良一面的良守，對於只能犧牲宙心丸來達成目的，已經感到十分內疚，而讓良守更加痛苦的是，他意識到封印真界，只能由守美子進行，她足夠強，是這件任務的不二人選，然而，當封印完成後，沒有任何訊息能進出真界，此後守美子將永遠與家人分離，幾乎等於死亡的含義。</p><p>良守自然不願意接受，他終於對著自己的母親，將壓抑在心裡的無奈和痛苦宣洩而出，那麼守美子呢？到此我只看到守美子傾盡全力想幫助良守封印烏森，宛如工具人一般，沒有自我意念。而作者沒忘記抱著疑惑的讀者，並且以守美子的獨白來解答—這是整部結界師中，我認為最哀傷，但又圓滿守美子這個角色的描寫，那是她作為一位母親的回憶。</p><p>結界師的強是心無雜念的無想狀態，必須在摒棄一切喜樂與憤怒的情況下，結界師才能到達無想，而守美子幾乎時時刻刻都處於無想，和呼吸一樣自然。她的強大，甚至連結界術的祖師爺時守也望塵莫及，但這樣立於結界師巔峰的人，一輩子都在追求理解家人的情感，但卻始終做不好。</p><p>唉，怎麼說呢，她確實愛著自己的家人，也為遲早到來的別離感到悲傷，但她卻無法理解這些情感。</p><p>沒辦法理解人心的守美子，同時也是三個孩子的母親，她一直在嘗試扮演好普世定義的母親角色，但守美子自認一件都不擅長，種種對於自身的責難，與對孩子的愧疚漸漸累積，最終被良守的一句童言引爆。她離家的原因，正是她在真界不知所措的對良守的自白：她真的不懂，所以努力多年做了一件她知道怎麼做，也以為是孩子所期待的事情，就是協助良守結束墨雪兩家的包袱。</p><p>在真界中，守美子直到看到良守的反應，才發現自己又搞錯孩子的心意，那時守美子的表情雖然如往常般毫無波動，但從眉宇可以看出她又一次感到自己的無力，但事已至此，下定決心的守美子也只能繼續完成良守的夢想。在真界關閉前，守美子的所有意念，傳遞給無法見上最後一面的伴侶修史: 這些年因為他與其他家人，不懂愛人的她很幸福。</p><p>結界師的結局，其實是圓滿帶點憂傷，後勁特別強。角色們幾乎都在最後付出代價來完成自己的目的，最在乎他人的良守封印了烏森，卻再也見不到母親，也只能接受犧牲宙心丸的事實，結局時眼神也相比以前黯然許多；而最想證明自己特別的正守，在裏會內鬥時，只能眼睜睜看著事情由他人之手解決，自己始終只是局外人；而守美子，天生就立於異能者頂點，但卻理解不了深愛的家人的心，在最後才從良守的話發現，對家人來說，其實守美子早已是孩子心中重要的母親角色了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">看完結局後，有一種很難描繪的惆悵在心裡縈繞許久，也許就是這部作品受到推薦的原因之一吧，而整部結界師中，最喜歡也是最為她感到遺憾的角色，便是主角的母親墨村守美子。</summary>
    
    
    
    <category term="嗜好隨筆" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/"/>
    
    <category term="觀影抒發" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/%E8%A7%80%E5%BD%B1%E6%8A%92%E7%99%BC/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>語言湯</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/230331-Talking/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/230331-Talking/</id>
    <published>2023-03-31T13:20:08.000Z</published>
    <updated>2023-03-31T13:20:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>因為認真想寫的人物感想還沒寫完，所以只好寫篇最近的感想文充數。</p><p>因為加入實驗室的關係，開始大量接觸英文論文，雖然可以感覺這兩年的訓練，讓我的英文閱讀速度提升，也變得能不假思索的寫英文句子。然而，最近感覺自己的中文寫作和語彙漸漸變得不像以前那麼通順，也可能是讀自己寫的句子時，總覺得寫得不好，句子和句子之間的連貫性很差。感覺自己的英文和中文逐漸混雜，不確定是不是因為很少接觸文句需要咀嚼多次的文學作品，才讓語感退步，總之姑且將這個混亂的情況稱之語言湯。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">英文變好了，中文退步了，原來語言能力守恆。</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>閱讀習慣重新茁壯的兩年-2021到2022年讀了哪些書</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/230131-reading/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/230131-reading/</id>
    <published>2023-01-31T13:20:08.000Z</published>
    <updated>2023-01-31T13:20:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大概從經歷三級警戒後，就養成睡前至少讀一頁書的習慣，至今也持續了兩年，剛好可以做的階段性的回望，順便幫自己這兩年的閱讀習慣留個紀錄。以下分類方式並非正規的分法，只是依照個人看書想法所做的分類。</p><h2 id="1-漫畫"><a href="#1-漫畫" class="headerlink" title="1. 漫畫"></a>1. 漫畫</h2><p>獲得管道主要是購買電子書，其實2021年末才開始把購書目標轉為漫畫，畢竟很多酷書都可以從大學圖書館借到，於是把錢用到喜歡的漫畫上，因為通常只會看漫畫家的其中一部作品，所以就用閱讀的年份分類。</p><h3 id="2021"><a href="#2021" class="headerlink" title="2021"></a>2021</h3><ul><li>古館春一&#x2F;排球少年</li><li>芥見下下&#x2F;咒術迴戰</li><li>荒川弘&#x2F;百姓貴族</li></ul><hr><h3 id="2022"><a href="#2022" class="headerlink" title="2022"></a>2022</h3><ul><li>田邊伊衛郎&#x2F;結界師</li><li>羽海野千花&#x2F;三月的獅子</li><li>羽海野千花&#x2F;蜂蜜幸運草</li><li>遠藤達哉&#x2F;間諜家家酒</li><li>荒川弘&#x2F;銀之匙</li></ul><h2 id="2-成長-x2F-心路歷程"><a href="#2-成長-x2F-心路歷程" class="headerlink" title="2. 成長&#x2F;心路歷程"></a>2. 成長&#x2F;心路歷程</h2><p>嚴格說起來，我把兩個類型的書分在一起，包括生活心法書，以及欣賞的人出的經驗分享，不過從2022年中左右，我開始避開這類書籍，原因是覺得自己花了太多時間聽取別人嘗試出來的路，卻沒有好好問自己想往哪裡去。出現這個想法時，讓我想到過去讀過某篇文章，現在好像能體會那種感覺了。</p><p>雖然這麼說，但的確有些書讓當下的我，感覺獲得了安慰。</p><p>在2021年還會買一些，但2022發現直接從學校圖書館借比較省錢，而且這類書不會重讀，所以就改以借書為主。</p><h3 id="2021-1"><a href="#2021-1" class="headerlink" title="2021"></a>2021</h3><ul><li>王文珮&#x2F;文藝少女的矽谷進擊</li><li>鄭雅慈&#x2F;矽谷阿雅：追不到夢想就創一個</li><li>安德斯‧艾瑞克森&#x2F;刻意練習</li></ul><hr><h3 id="2022-1"><a href="#2022-1" class="headerlink" title="2022"></a>2022</h3><ul><li>比爾‧柏內特&#x2F;做自己的生命設計師(沒看完)</li><li>提摩西．費里斯&#x2F;人生勝利聖經</li><li>漢斯．羅斯林&#x2F;真確 (沒看完)</li><li>布萊德．史托伯格&#x2F;一流的人如何保持巔峰</li><li>謝孟恭&#x2F;灰階思考</li><li>蘿蕊･葛利布&#x2F;也許你該找人聊聊</li></ul><h2 id="3-文學"><a href="#3-文學" class="headerlink" title="3. 文學"></a>3. 文學</h2><p>可以觀察到某時候特別喜歡一個作家，那一陣子就都會看他的作品，不過2022倒是沒有特別偏好，大概是看到翻自己以前列的書單，很隨興的開始讀吧。</p><h3 id="2021-2"><a href="#2021-2" class="headerlink" title="2021"></a>2021</h3><ul><li>吳明益&#x2F;單車失竊記</li><li>白先勇&#x2F;台北人</li><li>張愛玲&#x2F;半生緣</li><li>斯維拉娜‧亞歷塞維奇&#x2F;戰爭沒有女人的臉</li><li>岸政彥&#x2F;片斷人間</li></ul><h3 id="王定國"><a href="#王定國" class="headerlink" title="王定國"></a>王定國</h3><ul><li>戴美樂小姐的婚禮</li><li>敵人的櫻花</li></ul><h3 id="楊絳"><a href="#楊絳" class="headerlink" title="楊絳"></a>楊絳</h3><ul><li>我們仨</li><li>雜憶與雜寫</li></ul><hr><h3 id="2022-2"><a href="#2022-2" class="headerlink" title="2022"></a>2022</h3><ul><li>伊坂幸太郎&#x2F;死神的精確度</li><li>新川帆立&#x2F;前男友的遺書</li><li>黃世鳴&#x2F;一把青: 創作劇本</li></ul><h3 id="三浦紫苑"><a href="#三浦紫苑" class="headerlink" title="三浦紫苑"></a>三浦紫苑</h3><ul><li>編舟計畫</li><li>神去村夜話</li><li>我在書店等你-三浦紫苑書評集</li></ul><h2 id="4-專業類"><a href="#4-專業類" class="headerlink" title="4. 專業類"></a>4. 專業類</h2><p>會有這個分類的原因，單純是這些書不適合睡前讀，對不是該領域的我來說，讀來很費力。</p><ul><li>未來地圖, 2021</li><li>普林斯頓電腦課, 2022</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">不過從2022年中左右，我開始避開這類書籍，原因是覺得自己花了太多時間聽取別人嘗試出來的路，卻沒有好好問自己想往哪裡去。</summary>
    
    
    
    <category term="嗜好隨筆" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/"/>
    
    <category term="閱讀足跡" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/%E9%96%B1%E8%AE%80%E8%B6%B3%E8%B7%A1/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>聽Spitz半年記-滄桑歸來後，你仍是當初的少年</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/221231-Spitz/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/221231-Spitz/</id>
    <published>2022-12-31T13:20:08.000Z</published>
    <updated>2024-03-23T08:20:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/spitz.jpg" alt="大叔們"></p><p>這應該是部落格搬家後的第一篇文章，就來寫這半年掉進Spitz音樂世界的心得吧。</p><p>會知道Spitz這個樂團，是因為今年6月我看完蜂蜜幸運草的動畫後，發現插入曲相當動聽，精準地說是有股把人吸進歌曲世界的魔力。於是抱著好奇心，才發現原來特別喜歡的幾首歌是Spitz的作品。其實本來也是有一搭沒一搭的隨意聽著，想著大概看了一部新動畫後，就不會繼續聽了吧的心情聽著，但我沒想到，後來深入挖掘Spitz過去發行的歌曲，終於，聽到了チェリー ，此刻我真正迷上大叔們的歌了，整個暑假就開始聽著spotify免費版的隨機歌單，通勤路程開始哼著スパイダー的旋律，然後就到了2022年底了。</p><p>往往聽音樂，我最會留意的是主唱，草野正宗是Spitz的主唱和作詞，讓Spitz的歌有種特殊的清透感。雖然我不懂日文，但他的嗓音獨有一種哀愁和純真，而在歲月磨洗後，草叔的嗓音變也不變，就像當年的男孩經歷滄桑，但仍能讓人一眼望出他們仍踏在夢想路上，一群淡淡笑著的大叔們。</p><p>我無法真切描寫出我對Spitz的想法，他們能猖狂、能溫柔、能傾聽，卻也能拉著人到他們建立的星球探險，スパイダー像是夏日熱烈的陽光，啦啦啦的在草原中奔跑；チェリー是溫柔拍著臉頰，將情意緩緩倒出；ルキンフォー則讓我落入回憶，卻能有力氣從回憶走出來，這個部落格的首頁標題，就是來自於這首歌的歌詞，代表這部落格就像一個散亂著回憶的房子一樣，當我寫完一篇文章，如同把回憶寄放在此，此後便能安心地繼續前行；ジュデーム充分描寫單戀的苦，此時腦中會浮現亞弓又苦又幸福的微笑，是啊，這是單相思的味道；最後是這個月特別喜歡的醒めない，這首2016年的歌曲，就像是Spitz給搖滾、給粉絲以及給予他們投入音樂的告白，他們仍然是那個Spitz，過去和現在如此，未來一定也會在Spitz星球上，靜靜迎接聆聽的人們到來吧。</p><div class="video-container"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/fuebj1esuwY" frameborder="0" loading="lazy" allowfullscreen></iframe></div>]]></content>
    
    
    <summary type="html">就像是Spitz給搖滾、給粉絲以及給予他們投入音樂的告白，他們仍然是那個Spitz，過去和現在如此，未來一定也會在Spitz星球上，靜靜迎接聆聽的人們到來吧。</summary>
    
    
    
    <category term="嗜好隨筆" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022秋</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/2022-autumn/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/2022-autumn/</id>
    <published>2022-09-30T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2022-09-30T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>當我開始寫零碎的月記，就代表那個月大概不在掌控之中。</p><p>大四了，站在學生和社會人士的分界點。這學期仍然在調適自己的新生活，一週大抵是備課、奔波教學、課業、研究幾項工作循環，雖然離真正的工作強度還相差甚遠，但也足夠讓我天天在爬上床時，感到對明日的些許恐懼。仍在尋找生活節奏，因為還是改不掉平日熬夜，然後假日睡到中午的不良習慣。</p><p>當然也不是沒有快樂的事情，這個月還是喜歡聽spitz，春之歌、魔法絮語、跨越紫色的夜晚；看了幾部動畫，像是奇巧計程車、動物朋友和末日時有沒有空，也回憶了以前沉迷王牌投手的時光。</p><p>不知不覺2022年也要結束了，看著日曆紙越來越少，想起幾個認識的小朋友也已經要上國中，不禁感嘆時光過得如此之快，慶幸現今仍保持寫日記與筆記的習慣，記得有人問我為何要做筆記，理由或許很簡單，因為我希望未來的自己回望時，可以從這些筆記找到需要的資訊，順便檢視是否有所成長。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">記得有人問我為何要做筆記，理由或許很簡單，因為我希望未來的自己回望時，可以從這些筆記找到需要的資訊，順便檢視是否有所成長。</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>物辯生活圖像</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/typt-note/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/typt-note/</id>
    <published>2022-08-28T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2022-08-28T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>關於應不應該寫這篇文章，其實我想了非常久，期間可能從高中畢業就開始思考，對我來說，物理辯論競賽影響我很大，從價值觀、喜好到生涯規劃都占一部份，也帶我去看了校園外的廣大世界，正因它過於重要，要把這件事詳細但又不失真的寫出來，能不能通過自我檢視都還有問題。</p><p>另一方面，我不算是特別強的一個選手，還有很多部分做的不夠好，同時看過更多在物理、數學和英文簡報上十分出色的選手後，我認為自己與他們相距太大，實力不足以來寫物辯的事，畢竟連強者都沒有開口講他們的成果，似乎也輪不到很弱的我來說這些話。</p><p>但又想了想，如果寫下來，一方面保存逐漸忘卻的重要回憶，一方面讓以後可能參加物辯的人，看到一個關於物辯的生活紀錄，能因此減少恐懼而大膽加入的話，也許是件好事吧，假如沒有，那也無妨，就當成是自己說些故事留待日後追尋吧。</p><h2 id="物辯人日常"><a href="#物辯人日常" class="headerlink" title="物辯人日常"></a>物辯人日常</h2><p>TYPT的選手身分多為高中生，廣泛來說是16~18歲的學生。依據各校訓練方式和制度，物辯人的日常也可能有所差異，在此盡量在不揭露身分的條件下，描述我所經歷過的生活。</p><p>TYPT慣例在3月中舉行，而新的訓練起始則在9月開學左右，數個月的準備時間，大致可以分成實驗摸索期、寒假衝刺和密集備賽期。</p><h3 id="實驗摸索期-9-12月-看執行狀況"><a href="#實驗摸索期-9-12月-看執行狀況" class="headerlink" title="實驗摸索期: 9~12月(看執行狀況)"></a>實驗摸索期: 9~12月(看執行狀況)</h3><p>高中生其實相當忙碌，除了每天接近10小時的上課時間，也有社團或通勤等等事務要處理，而且本校實驗室假日原則上不開放。從平日那切得零碎的時間表中，能完整作實驗的時間只剩下早自習和午休各一小時，而放學後則開放約2小時。我是沒參加補習，所以每天放學都會到實驗室報到，放學其實非常適合作實驗，因為另外兩個時段都接著上課時間，為了趕課，很難安排長時間的觀察，通常用來架設實驗裝置，或是和老師或隊友討論。原則上，段考前一週是不開放進實驗室，畢竟成績下滑是選手壓力來源之一，也容易引起家長的擔憂。</p><p>這段時期蠻常碰到實驗架設或想法推倒重來的情況，因此定期與老師報告進度非常重要，因為剛開始很容易摸不清方向，或對題目有誤解，對選手來說，壓力來源之一就是實驗進程過慢，注意，TYPT是個有時程壓力的競賽。</p><p>保險起見，隊伍中每個選手最好能各自掌握選題中的2題，因此可以再切割成第一個題目和第二個題目執行時段，這部分就看各校安排情形，我是將第一個題目執行到一個段落後，便會投入第二個題目之中，因為我們必須先看到實驗數據，才會進行物理分析或討論改進方式，如果在寒假前便完成兩個題目的實驗，就能有更多心力投入分析獲改善，或是練習比賽時的口頭表達。</p><h3 id="寒假衝刺期-1-2月"><a href="#寒假衝刺期-1-2月" class="headerlink" title="寒假衝刺期: 1~2月"></a>寒假衝刺期: 1~2月</h3><p>到這個時期，選手至少要有一個題目達到能夠當reporter的程度，通常此時會有跨校的練習賽。疫情後我不清楚，但我參賽時，放假時候便會去老師安排的跨校交流，了解對手的程度，以及練習自己的臨場反應。其實隊伍的合作和磨合通常也是此時開始，前期大家都各作各的，看著實驗進度煩惱，但TYPT不是個人賽，必須靠著團隊的合作來通過5場PF，因此需要練習怎麼為成員分工，沙盤推演各種報告情形時的人力分配。</p><p>分工方法很多，舉一種方式來說，當A同學當opponent時，常理來說會派最熟悉reporter題目的人上場，因此A同學需要全心聆聽報告，過程中將想到的問題以紙條形式，交給隊上專責製作opp簡報的人，剩下三個人手也不能閒著，可以派一個人幫忙A同學整理rep的簡報重點，另外兩個人負責幫忙A同學想問題，或是互相討論。我覺得TYPT有趣的地方，除了可以窩在實驗室以外，就是隊伍合作方式很靈活，每個隊伍都會在練習過程，漸漸找出彼此最習慣，也最有效率的工作模式。</p><h3 id="密集備賽期-開學-3月"><a href="#密集備賽期-開學-3月" class="headerlink" title="密集備賽期: 開學~3月"></a>密集備賽期: 開學~3月</h3><p>開學後通常會是最忙碌的一段時期，通常整天都會待在實驗室趕進度，和修改比賽用的簡報。理想上這時候應該要完成兩個題目的實驗，但現實常是這時候還在取數據和分析，而且還得同步進行英文口說練習，所以到這個時候，才會真正體會到比賽的壓力，工作到更晚也成為一種新常態。其實我蠻喜歡這個時候，所有人的目標都是一致的，每天到實驗室都能和夥伴討論，還可以玩懲罰遊戲來增加英文練習頻率，到了要比賽的前一天晚上，看著桌上混亂放著各種實驗器材，心中五味雜陳，可能有終於結束這場試煉的釋然，也可能是對自己將要遠離這個高中生活的樂園而感到不捨，又或許是單純在為了比賽緊張，總之，所有的準備告一段落，接下來就是刺激的競賽過程了。</p><h2 id="Check-list"><a href="#Check-list" class="headerlink" title="Check list"></a>Check list</h2><ul><li>維持與指導老師或隊友的密切討論</li><li>學習實驗結果用圖表或表格呈現，工具選擇有excel、origin、python……</li><li>根據實驗性質學習相關軟體，如運動分析可用tracker，影像或光學相關可用ImageJ</li><li>熟悉與題目相關的高中物理，更深入可參考IYPT的refeence kit提供的文獻</li><li>英文口說能力，至少記熟專有名詞，總而言之多練習，必要時可寫逐字稿</li><li>投入時間有其必要性，每天都做實驗會是最理想的情況</li><li>在半年以上備賽期內，維持心情穩定</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">如果寫下來，一方面保存逐漸忘卻的重要回憶，一方面讓以後可能參加物辯的人，看到一個關於物辯的生活紀錄，能因此減少恐懼而大膽加入的話，也許是件好事吧，假如沒有，那也無妨，就當成是自己說些故事留待日後追尋吧。</summary>
    
    
    
    <category term="學生雜記" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%AD%B8%E7%94%9F%E9%9B%9C%E8%A8%98/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>有效率的學習新事物</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/efficiently-learn/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/efficiently-learn/</id>
    <published>2022-07-31T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2022-07-31T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>偶然聽到頂樓加蓋podcast的這一集，後半段聽了很有感，於是寫點最近的感想，應該也算是習慣成自然這篇想法的延伸。</p><p><a href="https://open.spotify.com/episode/3W79o1iRZo5bHppyzCFK0u?si=be945acc9d8d4f58">Ep 8: 年輕人，你努力的樣子很可笑：白努力學習法(Bernoulli Shitish Fxck)</a></p><p>身為一個已經完成3&#x2F;4大學學業的人，理論上來說應該是個無所不知的狀態，但現實的問題往往比考卷複雜更多，有時候連問題都得自己定義，更別提解決的工具了。以前我會覺得，應該要先把知識體系完整學習過後，才有資格開始處理問題，不過這幾個月歷經好幾個從完全不懂到摸出輪廓的階段，才體會到過去義務教育提供的bottom-up學習模式不再適用。</p><p>現在主要使用的方法，就像節目所說的”請教Google大神”，一開始一定會看不懂，即使乖乖把網路資料整理成筆記後，依然會很茫然。但是，當閱讀的材料數量、類型增加後，我回頭看一開始寫的筆記時，有些困擾的問題會忽然解開，很神奇啊。</p><p><img src="/img/haikyu.jpg" alt="日向翔陽名句之一"></p><p>有時候，日向在巴西修行時，他回答及川的話，也會浮現在我腦海，真希望有天我的心靈也能成長到那樣的境界。</p><p>話說每次寫文章都很倉促，常常隨手把腦袋的想法寫出來就發表，然後草稿堆裡那些正經但難寫的題目就繼續擱著，唉，等我文獻讀完再找時間好了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">有時候，日向在巴西修行時，他回答及川的話，也會浮現在我腦海，真希望有天我的心靈也能成長到那樣的境界。</summary>
    
    
    
    <category term="偶然冒出的想法們" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%81%B6%E7%84%B6%E5%86%92%E5%87%BA%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95%E5%80%91/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>迷惘。自我。使命?</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/goals/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/goals/</id>
    <published>2022-06-29T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2022-06-29T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>東奧結束後，買了”一流的人如何保持巔峰”這本書，結果不小心閒置在書櫃一年，這幾天翻出來讀完了。其實很多概念在其他書看過，例如”恆毅力”、”第二座山”、”刻意練習”等等，不過作者為這些概念舉出的故事，倒是讓我開始反思過去的事。</p><p>我曾經在高中時陷入低潮，本來日常充斥著物理，問低潮前的自己喜不喜歡物理，那個綁著馬尾的女孩大概會毫不猶豫地說對。但後來有個瞬間，我覺得自己再也待不下去，只想離開物理，越遠越好。誠實的說，那種心情很矛盾，一方面能感覺到自己的心理狀態已經踩到底線，另一方面也對這個厭惡情緒感到不解。最後，用了只有學生才有的長假，讓生活遠離原本的物理日常，心思轉移到生活的其他事務上，漸漸的，那種讓整個身體彷彿浸於水中的沉重感，消失了。</p><p>後來，在那次逃避的三年後，我大概知道低潮的答案了。而最能精確描述那個狀態的例子，大概就是三月的獅子中，桐山輸給島田八段後的心理獨白：哭泣，宛如浸在水中，食不知味。</p><p>其實上大學前，我很迷惘，不確定自己喜不喜歡物理，也對未知的新環境感到恐懼。我拚命地想超前大一課業，是因為害怕，不想被認為是個運氣好才考上的人，怕露出弱點，就會被質疑其實不應該錄取我，現在回憶，只想告訴那個無助的女孩，辛苦了，但還好拖著這份迷惘繼續闖，才能有大學三年的日子，儘管有歡笑、憤怒、淚水。</p><p>回到主題，我的迷惘週期可能是三年，最近又面臨這種感受，雖然多接觸故事，沒辦法立即給我有用的指引，但看過後，我覺得心裡會好過一點。在羽海野千花的蜂蜜幸運草中，有一個篇章是竹本的自我追尋之旅，作為一個迷惘老鳥，那種內心空洞的聲音其實蠻常出現的，即使知道大人們可能也走過這些路，聽了他們的答案卻不會讓我感到安心。答案啊，還是只能自己找，自己問自己，然後不再追尋答案是什麼的時候，那就是找到迷惘解答的時候了。</p><p>在旅程中，竹本遇到一群修復古寺的人們，這段對話是我覺得整部作品印象深刻的段落之一，我只列出部分有印象的部分，強烈建議看動畫或漫畫，羽海野老師的文字描寫一流。竹本知道自己是喜歡被需要的，然而，那不應該是他旅程的終點，如大師傅所說的，與其在這傻笑著，不如繼續去闖，哪怕在終點等著的不是答案，那些經歷也不會白費；而六太郎一開始的質疑，就是表示迷惘時，大人最習慣給予的回覆：那是因為太過幸福，才會有時間去迷惘；過來人進先生，則是在竹本因大師傅和六太郎的反饋而感到迷惑時，給他一段忠告: 只看地上會很緊張，但只看前面也可能跌下橋。</p><p>其實這些回覆沒有對錯，確實從大人看來，我的迷惘可能就是青春的無病呻吟，但是比起留在原地苦思、困惑，還不如親身試驗看看，闖過了也沒有遺憾，然後，就成為大人了，而進先生的話也打動了我，緊張的看每一步有無對錯，會很恐慌；但只看遙遠的目標，缺乏實際規劃也可能失敗。看到這段對話，隔著螢幕也能得到治癒，這又讓我想到三月的獅子中，零說的跨越時空的拯救。</p><p>而最近讀完的這本書，前半段多在探討休息的重要，我對這個倒是深有感觸，小時候被教導不要放過零碎時間，但我沒有想到前提，那個重要前提是動機得是自己願意，而非害怕導致。最有實感的例子，就是要求一個在期末懺悔週的大學生，一整天都不碰書，只能執行睡覺、吃飯或其他活動，這位大學生可能只會忐忑不安地度過整天。但這本書提倡的”休息”，不一定是長假，而是在艱苦或高壓中一段時間(例如五個工作天)，再搭配一天或兩天的完全休息，盡可能不碰工作，讓腦子放空。對我算是個蠻有意思的新觀點。</p><p>這本書的後半，主要討論自我和使命，刺激我回憶過去的低潮，也讓我數次思考如果”這麼做會不會比較好?”。書中舉出的例子，是讓失去方向的運動員，從指導他人的使命感找回熱愛運動的感覺，有的時候會說不要為他人而活，但稍微為他人付出心力，帶來的信任感也許是個支持自己的方式。記得之前讀過的”第二座山”也是探討類似概念，許多社會定義的人生勝利組，當他們躍上巔峰後，有些人走向成就他人的第二事業，從純為自我走向為他人付出，那大概就是我目前還無法理解的人生狀態吧。</p><p>最後，聽著spitz的蜂蜜幸運草插曲，我仍然不知道答案，也不知道總是想著未來職涯的我能否有個安心的答案，不過，就像頂樓加蓋podcast說的，積極的隨波逐流吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">雖然多接觸故事，沒辦法立即給我有用的指引，但看過後，我覺得心裡會好過一點。在羽海野千花的蜂蜜幸運草中，有一個篇章是竹本的自我追尋之旅，作為一個迷惘老鳥，那種內心空洞的聲音其實蠻常出現的。</summary>
    
    
    
    <category term="偶然冒出的想法們" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%81%B6%E7%84%B6%E5%86%92%E5%87%BA%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95%E5%80%91/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>習慣成自然</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/as-habit/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/as-habit/</id>
    <published>2022-05-31T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2022-05-31T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上大學後，學了好幾個奇怪的技能，但有個共通點，這些都是高中的我不會想碰的事。</p><p>高中時耳聞學程式很重要，雖然曾經接觸圖形化的Scratch、用DevC++寫c++，也摸過幾次要用迴圈的自走車，但課程結束時，我的學習也跟著停止了。當時老師和我說，高中畢業至少要能用C++寫出一百行的程式，我不太知道那是什麼樣的樣子，唯一能確定的是，我真心害怕寫程式。於是，我在物理系當了純種程式麻瓜一年，直到大二偶然闖進一堂python課，授課老師強調他希望修完課後，不一定要當個很厲害的程式專家，但至少不要懼怕寫或讀程式這件事。每堂課老師都仔細地一行一行解釋，再配合大量的習題講解，漸漸地，我對程式的排斥感不再強烈，雖然這不代表我喜歡debug好幾個小時，但我對於找出寫法這件事有信心。</p><p>後來依著這堂課帶給我的自信，大三成為我目前寫過最多程式的一年，數值分析的MATLAB、統計的R、打工需求的python，還有個只能看懂但不會寫的html、Javascript和CSS，我覺得這是高中的我所想像不到的，反思整個過程，其實學程式不需要老師，大部分寫習題的時間，其實都用在搜尋資料和望著牆壁苦思，順帶一提，歷經過的debug真的很難忘，但有個值得信任的人引導並給予自信，才是我願意突破心魔的關鍵。</p><p>習慣成自然，是這個月一直體悟到的道理，感觸最深的是從程式麻瓜進化成0.1個程式匠，其他實例大概就是在論文海中摸出輪廓，疫情劇變，還有處理生活的各種不順心吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">我覺得這是高中的我所想像不到的，反思整個過程，其實學程式不需要老師，大部分寫習題的時間，其實都用在搜尋資料和望著牆壁苦思。</summary>
    
    
    
    <category term="偶然冒出的想法們" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%81%B6%E7%84%B6%E5%86%92%E5%87%BA%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95%E5%80%91/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2021回顧-不再問喜歡了呢</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/2021recap/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/2021recap/</id>
    <published>2022-04-24T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2022-04-24T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>沒想到一年又過去了，跨年那天和室友一同在宿舍體驗期末的水深火熱，但為了過點跨年氣氛，在倒數10秒時開了現場直播，就這樣，煙火綻放剎那，我到了2022年。</p><p>新的一年，沒什麼特別的感覺，日子一樣的過去，欠老闆的工作還是得做，但是不寫點什麼，估計這一年將要毫無印象的過去了，這樣也太可惜了。所以照例回顧一下，然後立個新年新希望，等年末時再來檢視有沒有做到至少一半。</p><p>我把這篇文章定位成目前想法的容器，可能會有現在(2022.04)的想法混入，也可能單純聚焦在去年發生的事，反正就把想法倒出，留給以後的自己來評斷。</p><p>前年秋天，我開始參與專題，所以2021整年的生活也圍繞著實驗室打轉，經歷了尾牙、TGIF聚、後疫情便當群聚會，再到冬天的鍋煮湯圓，各種吃飯時刻都讓我更了解平時共事的人們，不像以前因為怕犯錯而把話講的斷斷續續，現在比較能自在地說出完整話語。我想未來某一刻，回頭望著這一切美好時，必定會感到懷念不捨吧，畢竟和這些人一起體驗的快樂，估計未來再也無法體驗到，所以才更顯得珍貴。最近剛二刷強風吹拂，對於”再也無法回頭的幸福經驗”，感觸特別深。</p><p>這年在實驗室，主要完成了三件事，其中一個是延續2020的鑽研，歷經數個大修改的不眠夜，還有來回的細節討論(感謝合作對象給予的極大耐心和協助)，或許還要加上期末考前的大崩潰，終於在年中交出最終成果，一件任務總算告一段落。而後便又投入另一個迷你專案中—那個被我拖延一個月半的小儀器—則在重新執行的一個月內完成，而時間也剛好到新學期，我再次移動到目前手上的任務，可能是目前執行過最大的一件，在2021結束前，我也只完成了初期調整，這之中碰到好多懷疑人生的困難，後來經過有經驗者輕點，照做後問題便被解決，但還是懊惱自己為何沒有更早分析出問題，明明已經不是生手了。</p><p>2021的五月，身在台灣的我終於真切感覺到疫情帶來的恐懼，三級警戒、遠距課程、一天一次的放風時間，這些瑣碎的事成為我復工前的日常。本來以為我會很喜歡這種低度社交的生活，殊不知最後卻承受不住想家的心情，常常和室友抱怨，也吃的毫無節制，當然一部分也是來自於遠距下很難和老師互動的感覺，那段日子其實蠻容易心情低落，但還是會努力鼓勵自己繼續往好的地方看，只是從2022的角度看來，那時的情況似乎也不算太糟了。</p><p>也是因為這段封閉的日子，我找回看書的習慣，去學校圖書館借書來讀，意外成為大學以來讀最多書的一年，後來也開始寫日記，到現在睡前寫日記和讀幾頁書已經成為習慣，最喜歡的書應該是張愛玲的半生緣和吳明益的單車失竊記，前者的描寫功力和比喻，讓我讀完後難以忘懷隱藏於世鈞和曼楨的愛情之中，那些錯過即永恆的遺憾，化作一句”我們回不去了”的嘆息；後者剛讀時，其實不太明白作者想說的故事，我只能跟著主角”我”慢慢查找，最後才發現開頭那神秘的篇章，最終又連回主角的生命，這本小說真的很值得看，平淡的敘事，卻能給人很強的震撼。</p><p>除了書，也因為遠距的關係，多了很多時間坐在電腦前吃飯，於是就看台劇來配飯，然後就把國中時沒敢看完的一把青完整的看過，為郭軫朱青的深刻愛情哭了好久，為師娘大隊長唏噓的結局嘆息，為副隊娘小邵墨婷的扶持感動，編劇把這些角色寫出鮮活生命，彷彿我也跟著角色們走過那些讓他們不得不看淡的人生。我看了兩次，第一次看完因為太過難受，想說看出境事務所緩緩心情，但發現更難受，等到期末考結束後，才又提起勇氣看了第二次，一樣又哭了十幾集。後來光是工作時分心想到劇情片段，眼眶都會瞬間盈滿淚，我真的很喜歡這部劇帶給我的感受，目前是我最喜歡的一部台劇。動畫的部分，沒有高中時追的那麼勤，印象中只有認真追Vivy而已，跟著ptt討論一起等結局的感受非常有趣，這部某種程度上也成為封閉期間的治癒。</p><p>這一年生活變化較小，可能是我終於適應新的生活，年中搬了一次家，新的桌子和床就是我僅有的空間，課後時間一樣往實驗室報到，努力不要當個雷貨，今年唯一的旅行是春天時去深澳線獨旅，沒有租車也沒腳踏車的我，深刻體會到這段旅程幾乎都要靠自己的打氣和murmur，才有辦法在走了12公里後維持精神冷靜，希望之後會有時間把這次的旅程寫下來。下半年開始打工，體會到賺錢真的是件快樂的事。</p><p>對了，似乎還沒講到標題的意思，過去我一直是個熱情驅動的人，但高中的時候，每天審問自己對物理的喜愛的生活，讓我不願意再以是否喜歡來決定自己該做的事，現在的我，更接近於努力把別人需要我做的事做好，原因是我喜歡被需要的感覺。除了這個動機，如果我能認同某件事情的重要性，當然我也會付出努力去學好，只能說我好像不像以前那般熱情，思考變得更加冷漠世故，雖然對我來說，這是我逃避痛苦的方式，但接觸到真正有熱情的人時，還是能明顯察覺到，有一部分的自己還是渴望當個每天都享受生活的人。</p><p>沒想到最後還是把這篇回顧拖到4月，原本根本懶得寫完，但想著現在不寫，以後大概就真的想不起來20歲的我是怎麼度過那一年，於是還是寫完了。新年新希望的部分，應該就是找到收留我的學校，練好英文口說直到能順暢的和人溝通物理，還有畫出水彩人物吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">如果我能認同某件事情的重要性，當然我也會付出努力去學好，只能說我好像不像以前那般熱情，思考變得更加冷漠世故，雖然對我來說，這是我逃避痛苦的方式。</summary>
    
    
    
    <category term="回望" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%9B%9E%E6%9C%9B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>3月</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/2022March/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/2022March/</id>
    <published>2022-03-31T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2022-03-31T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>其實草稿堆裡還有很多想寫的主題，不過開學後事情太多，沒什麼心思靜下來好好寫文章，所以就有了這篇像流水帳的東西，雖然人得活在當下，但還是把認真寫文章的重責大任丟給暑假的我吧。</p><p>這個月對我來說很難過，專題連續發生了會想喊”出大事了”的事件，而且總是會在顫巍巍地站直後，下一個事件緊接在後給我一記左鉤拳，嗯，嗯，好想哭，但人生還是得懷抱希望，不然怎麼面對。</p><p>然後也體驗了人生第一次一個禮拜沒躺床的生活，其中一天還碰到半夜地震，認真逃跑後發現身邊沒有半個同伴，只好摸摸鼻子繼續回去趕工，後續餘震的時候，因為解題遇到困難，縮在桌子下不爽這個沒完沒了的地震。當我把各種作業和報告交出去後，只希望不要再體驗一次這種地獄生活了，這算立flag嗎?</p><p>雖然課業和專題生活黯淡，但還是有值得開心的事，例如用抽到的600元二刷了兩次咒術迴戰，直接被大螢幕的純愛戰神推回咒術坑底，看到五條和娜娜明的打戲，讓我有種充值一週份快樂的感覺，本來想在地獄週後三刷，但疫情忽然又起(怨念很深)，只好等等再去看了。</p><p>最後，這個月和親人道別，我不知道該如何表示，只知道整個儀式我都不在線上，後來才體會到情緒壓抑會暴走這件事，也開始認真思考自己的未來，但認真的感覺快樂和生氣是很重要的呢。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">這個月對我來說很難過，專題連續發生了會想喊&quot;出大事了”的事件，而且總是會在顫巍巍地站直後，下一個事件緊接在後給我一記左鉤拳，嗯，嗯，好想哭，但人生還是得懷抱希望，不然怎麼面對。</summary>
    
    
    
    <category term="生活絮語" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%B5%AE%E8%AA%9E/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大學課堂風景</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/uni-classroom/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/uni-classroom/</id>
    <published>2022-01-31T13:02:36.000Z</published>
    <updated>2022-01-31T13:02:36.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大概在兩年前的某堂選修課上，忽然想寫下至今修過的課的風格，所以就來寫點非乾貨的純感想吧。</p><p>目前就讀的物理系，除了很常需要寫報告的實驗課外，大部分的必修都是期中、期末決勝負，有些教授會額外出習題作業，而且納入成績中，算是給學生另一個拿分(或防止被當)的機會，由此而生的學習方式，其實說來單純，就是上課認真吸收授課內容，課後花時間整理筆記，弄懂教授的推導過程和思路，再用刷題鞏固觀念，而刷題是我目前仍有待加強的項目，在學期間的七八門課追擊下，每週能固定撥出時間，靜下來思考筆記的情況已不可得。</p><p>通識課的部分，有些也是以考試引導學習，課程模式十分單純，但更多是需要與來自各系的同學合作，討論出教授要求的分組報告，這種授課模式算是我最不適應的一種，每個人的修課動機很不一致，在準備過程中，甚至得在眾人動機不一致時，繼續為自己的責任和作業努力，並且處理各種突發狀況，例如討論未到、成果不理想等等，在第一次碰到時，我透露出的情緒是焦慮、憤怒和不解，但遇得多了，便覺得因為自己的不實際的期待而生氣，不如花時間思考解決問題的方法，還更能快速度過眼前的麻煩。</p><p>當然也有一類，是以個人專題進行評分的課程(實作課程居多)，其實我還挺喜歡這類課程的，因為是以個人成果評量，讓我很安心，另一方面，去除紙筆考試的確會讓學習壓力降低，於是某種程度上也會….混分居多，但被教授逼著寫報告，在記憶最深刻時留下紀錄，確實不錯。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">除了很常需要寫報告的實驗課外，大部分的必修都是期中、期末決勝負，有些教授會額外出習題作業，而且納入成績中，算是給學生另一個拿分(或防止被當)的機會。</summary>
    
    
    
    <category term="學生雜記" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%AD%B8%E7%94%9F%E9%9B%9C%E8%A8%98/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>女校時間線(一)</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/girl-senior-high-1/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/girl-senior-high-1/</id>
    <published>2021-12-25T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2021-12-25T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="入學，初見"><a href="#入學，初見" class="headerlink" title="入學，初見"></a>入學，初見</h2><p>樹木很多，是我對這間學校的第一個印象。</p><p>水邊垂柳、欖仁樹、鳳凰木、矮松柏，我很喜歡這種綠意環繞的感覺，位處都市卻保有一絲自然，漫步於其間，聽著風劃過葉緣的聲響，總讓緊張的心情緩解許多。</p><p>我自認是個怕生易緊張的人，最常做的事是縮在一角端看種種事物，剛入學時，其實我很不習慣，因為在教室似乎找不到能深談的朋友，倒也不是要形影不離，只是有個對朋友的微小期待吧。結論是，我很自然的當了三年的班級邊邊，但最後也還算自在的接受獨來獨往這件事，除了分組時讓我頭很痛以外，倒是沒有什麼特別困擾，不過這都是後話了。</p><p>除了正規學生坐在教室的生活，在新生訓練上，我接觸到一個影響我三年，甚至未來生涯的一個演講。</p><p>其實演講的細節我已經記不得了，我只記得有個很有氣質，話語帶著力量的姐姐，向新生敘說著一個有趣的比賽，當時我不認為自己的物理能力有很高的程度，但被那個講者的鼓勵刺激到，想著高中不要當個只會念書的學生，想嘗試點學校以外的事情，想讓高中生活變得更加不同，因為這些單純的念想，我成為徘徊實驗室的一員。</p><p>這個決定，真的真的影響我很大。</p><h2 id="社團、競賽、運動會"><a href="#社團、競賽、運動會" class="headerlink" title="社團、競賽、運動會"></a>社團、競賽、運動會</h2><p>因為早就決定要參加競賽，所以填社團志願時，沒經過太多猶豫就選了性質相近的科學研究社，現在想想，那時能為競賽執著到連社團都亂選，是一件很不可思議的事情啊。而對一個每天被作業追殺，抽屜和置物櫃被考卷和講義佔據的高中生來說，一週一次的社團時間的紓壓效果十分顯著，大致上就是去參與活動，然後結束時能領到幹部們幫忙訂的飲料或零食，對嗜吃的我來說，帶著飲料走回教室後，快樂到上課很難專心，因為都在努力盯著食物看。</p><p>而新生首先面臨的大型活動，除了已經是時代眼淚的班際健康操比賽，再來就是辦在12月的全校運動會了，高一的時候只有運動會，但這也足夠我們忙碌了。雖然我不是運動會進場表演的籌備核心，也因為體育太差而沒有參加任何運動比賽，姑且當個可有可無的參加者，但跟著班上的人練習、布置休息區，和大家一同為一個目標努力的感覺，也還蠻好的，為班上的大隊接力加油時，本來只想靜靜看著，最後依然被運動會的熱血氣息感動，站起來嘶吼加油，而高一的運動會便以大隊接力劃下句點，印象中班上雖然沒有得體育獎，但是似乎得了其他的獎項，時光久遠，已經記不清了。</p><p>因為參加競賽的關係，所有的課間空檔都用來操作實驗了，因此每天的行程就變成：</p><p>抵達學校→打掃→翹早自習去實驗室→早上四節課→中午吃飯</p><p>→午休繼續趕工實驗→下午四節課→放學回實驗室，大概6、7點之間回家</p><p>實驗室對我來說是個學校中的秘密基地，即便競賽本身的壓力也讓我吃不消，但那種自由掌握的感受卻讓我沉迷，而且和一群目標相同的夥伴努力，那種經驗如今回想起來，美好的像一場夢，高中時互動較多的朋友，就幾乎是這些競賽的夥伴們，互相分享，互相在很累的時候抱怨、打氣，然後撐過一次次的練習和挨罵，最後到競賽場地上，與來自全國的人們較勁比分，這真的是國中時的我所無法想像的，本以為接下來的求學生涯都會討厭數理地走進社會組，但競賽的樂讓我對實驗有了點摸索，於是踏上了二類的不歸路….。</p><h2 id="課業"><a href="#課業" class="headerlink" title="課業"></a>課業</h2><p>上高中前的暑假，因為年紀小，加上想徹底擺脫會考準備帶來的疲憊，所以整個暑假我都在玩樂，除了學校安排的暑期閱讀(三言二拍系列)，基本上都沒有讀書的時光。領到課本時免不了有種興奮感，但冷靜下來後，才想到一次段考就得應付八、九科的考試，難怪身邊的人都說高中沒有國中輕鬆，而段考範圍就有上百個英文單字，再加上我準備考試的不良拖延習慣，成績幾乎爆炸。</p><p>那時候上課沒有什麼特別的感受，就是坐在教室努力撐過五十分鐘的課程，然後祈禱中午沒睡對下午的課的影響能降到最低，但到現在我都還記得高一的文章選讀，雖然我對課本內的古文興趣不大，但老師幫我們精選的課外白話閱讀，我倒是讀得很勤，聽老師分析文章中的隱喻，是國文課難得興奮的時刻，後來到選組時，這種感覺讓我略為遲疑要不要選社會組，雖然後對物理的感受更強烈，讓我走進二類，但幸好有老師的用心安排，閱讀領域不會只侷限在日系推理小說和金庸武俠，偶爾也會看點散文充值文藝氣息(並沒有)。</p><p>另一個大衝擊，大概就是數學了吧。</p><p>不得不說，除了英文，另一個我有花心思的科目就是數學，印象中數學老師的教學，我是聽不太懂，所以上課總是夢周公，但清醒以後，也是抱著講義認真練習，但還是很常被段考擊潰到想躺平。</p><p>綜觀來看，其實高中課業對我來說，好像真的蠻不愉快的，往往都是很認真的準備以後，有時考爆，有時考好卻還是排在班上中段，無法像國中時一般輕鬆取得好成績，但生命總會找到出路，生活就是種選擇，我把重心轉向競賽和社團，日子過得十分滿意，努力讓自己別被課業上的挫折限制住，然後，高中真的還是開心最重要。</p><h2 id="後記"><a href="#後記" class="headerlink" title="後記"></a>後記</h2><p>其實2020暑假時，我就想寫這篇了，只是因為放假太快樂，最終還是拖稿一年才算寫好。也許之後會看不順眼，而添加更多細節吧。無論如何，寫完啦，但也發現過了一年後，懶惰把高二和高三的事寫完了，一年忙翻，另一年被考試摧殘和低潮，再寫繪心情很差。也許哪天又被報告和deadline追著跑時，就會想來寫了吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">即便競賽本身的壓力也讓我吃不消，但那種自由掌握的感受卻讓我沉迷，而且和一群目標相同的夥伴努力，那種經驗如今回想起來，美好的像一場夢。</summary>
    
    
    
    <category term="學生雜記" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%AD%B8%E7%94%9F%E9%9B%9C%E8%A8%98/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《強風吹拂》— 走るの好きが?</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/hakonenoyama/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/hakonenoyama/</id>
    <published>2021-11-18T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2021-11-18T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前情提要"><a href="#前情提要" class="headerlink" title="前情提要"></a>前情提要</h2><p>大約是今年3月的時候，我又開始找尋配飯的動畫，翻著待看動畫清單時發現了強風吹拂這部動畫，快速瞄過劇情簡介，主要是在講主角阿走遇見灰二後，和竹青莊的夥伴一起向新春的箱根驛傳邁進，通常只看簡介的話，這個敘述簡短到讓我有點想轉往下個目標，而且在它還是2018年當季新番的時候，我曾好奇的看了第一集，結果看不到10分鐘就關掉視窗，從此將這部動畫封進拒看清單(個人怪癖，喜歡先棄過一遍才曉得好)。</p><p>但3月左右湊巧剛看完2019 reddit動畫大賞的結果，看到這部動畫在許多獎項獲得好評，劇情和人物描寫被評審讚許，於是乎半信半疑地點開第一集，心想著大概很快就會放棄了吧….結果這次重看，我就徹底愛上這部作品了，現在回想起來，還好我有看reddit大賞和跟風一波，不然可能就要再次錯過這部好作品了。</p><p>由於這部作品在我心中地位很高，趁著對它的愛還很強烈的時候，我想記錄一下個人心得，紀念這段被強風感動的日子。</p><p>以下會<strong>提到大量劇情</strong>，沒看過的人請盡快左轉!!!</p><h2 id="動畫簡介"><a href="#動畫簡介" class="headerlink" title="動畫簡介"></a>動畫簡介</h2><p>強風吹拂的動畫總共23集，製作公司是負責排球少年動畫的Production.IG，所以畫風和排少有點類似也不奇怪。強風動畫的製作品質優良，無論是跑步時手腳的擺動和頭髮被風吹起的動態、每個人的跑姿設計、滿滿的人物表情包，或是箱根驛傳時場地和畫面還原，在觀看過程中一直被製作組的用心感動。</p><p>劇情大綱上，動畫和小說略有不同，小說將前期通過記錄賽和預選賽的節奏加快，花費近半本書來仔細描述竹青莊參加箱根驛傳的過程，個人覺得小說中青竹的大家真好說服呢，感覺沒怎麼反抗(實質上的青竹老大兼教練的)灰二，只抱持著好奇的心態就加入了，而且除了王子以外，眾人很快便通過記錄賽，嗯，等等這真的是一群田徑門外漢嗎，好像也沒有很期待的吵架和和解的劇情(詭異的個人偏好)，因此對這個過於順利的組隊過程有些不習慣。不過動畫編劇原創的劇情補足了青竹眾人從記錄賽到預選賽的努力過程，也強調竹青莊的十個人，不是一開始便是如此團結的，像阿走和眾人不停爭吵和磨合，轉好幾個彎終於能同理他人的想法，然後真正認同身邊的人，為團隊的勝利付出心力。同時編劇也讓觀眾體會到這群門外漢(灰二和阿走例外)也是經歷很多次記錄賽上的挫折，揮汗練習(和練到靈魂快飛出軀殼)才能通過門檻，雖然他們的進步幅度之大真的超出現實了啦，但這不影響它震撼人心的力量。</p><h2 id="前期：記錄賽門檻-amp-阿走的成長"><a href="#前期：記錄賽門檻-amp-阿走的成長" class="headerlink" title="前期：記錄賽門檻&amp;阿走的成長"></a>前期：記錄賽門檻&amp;阿走的成長</h2><p>我記得第一集時，當灰二騎著腳踏車追逐阿走，雙眼發亮的大喊：”你喜歡跑步嗎?”時，我的表情和阿走一模一樣，完全就是遇到瘋子的感覺，還有一種困惑，看不出這部動畫到底想講個什麼故事，隨著時間過去，逐一介紹竹青莊的成員後，只覺得一群年紀不同的人住在一起，這個敘事背景應該蠻有趣的，但我和眾人一樣，不知道灰二哥究竟賣什麼關子。</p><p>等到眾人嘻嘻哈哈的開始喝酒聊天，我也只是笑著表示”真符合大學生的習性呢”的繼續看著，最終，灰二慎重而堅定地拋出那句話：要和在場所有人一同挑戰箱根驛傳的頂點。這時我才有種恍然大悟的感覺，哦，運動動畫必備的共同目標出現了，但不一樣的是，參賽的人除了阿走和灰二(後面才知道還有尼古)，基本上和田徑毫無關係，都一臉被灰二騙進田徑隊的感覺。</p><p>因此他們試著反抗，這邊編劇用好幾集詳加描述竹青莊的衝突和成軍，像第二集幽默的展現灰二針對每個人的弱點進行說服和勸告的過程：</p><p>第一個受害者，可憐的王子被灰二直白無情的威脅不跑就趕他出門；</p><p>天真的雙胞胎傻傻的被灰二騙到；</p><p>神童被灰二鼓勵中帶點威脅地說服，理由是能讓家人從電視中看見自己奔馳的身影；</p><p>姆薩被灰二堵到而慘遭威嚇，灰二臉上笑著，但眼神跟惡鬼沒兩樣；</p><p>面臨求職困擾的KING則是被履歷加分而利誘成功；</p><p>精明如阿雪也還是屈服於灰二的恐怖跟蹤；</p><p>尼古(學長)倒是自然而然地參加了；</p><p>阿走則是帶著對眾人的懷疑加入，但對於灰二的箱根夢還是不抱期待。</p><p>就這樣，接下來幾集竹青莊被灰二推著起跑，一開始跑到累癱或厭世。但是漸漸的，他們開始感覺到樂趣，自動自發的練習著，此時有過往和阿走有過節的榊來刺激眾人，以及葉菜妹和商店街的支持，也刺激這群大學生繼續前進，穩步往記錄賽的目標前進。</p><p>不過，編劇沒有忘記要加入可能的衝突，這些大小衝突中，讓我有最多感觸的是KING，KING因求職而出現的急躁，我想我是能理解的，突然被朋友拉去跑步，可是眼前還有找工作的迷惘和壓力，很自然的會想把所有時間投入求職，為了自己而努力，但如果他的真心和行為動機只是這麼單純的話，那好像也沒什麼好說的了。在KING身邊的灰二和神童看見的是他的內心真實想法，是隱藏在他的激動反抗中的恐懼。當KING略為迷惑地問著灰二，自己為了什麼而存在時，灰二毫無猶豫地回了句“為了我們”，KING在那瞬間還愣住了。</p><p>其實這句話第一次看的時候，不懂灰二為何會沒頭沒腦的拋出這句話，但看到後面才明白，這句話才是灰二了解他的夥伴的證明，現在暫且不透露。而神童則用溫和的同理來讓KING轉念，當神童微笑地說是自己選擇喜歡上跑步的時候，我覺得我也和KING一樣，心理的某個障礙被消除了，如此急忙而焦慮地找著工作，但其實非常想逃避這一切，但是跑步呢，如果認真面對的話，或許也會和神童一樣喜歡上這種和朋友迎風奔跑的感覺，哪怕一開始是被灰二威脅利誘的拖進田徑部，但自發地去參與，是不是就比較快樂了呢，KING心中的結總算被解開，他身邊真的有一群懂他又願意耐心等他的朋友呢。</p><p>當KING重回寬政大田徑部的練習後，他們也開始參加記錄賽以取得箱根驛傳預選賽門檻，在第一場記錄賽中，阿走眼裡只剩絕對的競爭和速度，但卻輸給了他的競爭目標藤岡。漸漸的，阿走開始急躁，甚至有些過度練習，也對竹青莊樂觀的態度感到無法接受，最終，他對王子說出”沒有進步就退出”的傷人話語，讓他們之間的信任出現裂痕。</p><p>這個時候，雖然運動動畫的衝突總會化解，但強風吹拂的動畫演出，真的讓我深陷於阿走經歷的心境變化裡，IG社這邊用放慢動作和不停切換青竹眾人的神情來呈現阿走的視角，沒有音樂，只有跑步時的喘氣聲營造出屏息的緊張感，而所有情緒和聲音在We Must Go主旋律出現時，才一起爆發，阿走此時才意識到青竹的加油聲(灰二大風車真的害我笑出來了)，深刻表達出阿走那種恍然大悟的高漲情緒。看到原本冷漠的阿走，也能不由自主、發自內心的大聲加油，我差點就要掉淚了呢。</p><p>起初阿走只是在旁看著青竹成員能做出什麼樣的大事，但是比賽開始後，他原本以為不在乎跑步的隊友們，奔跑時的眼神和汗水卻是如此真實，只看著前方，最後鏡頭切回王者藤岡的神情，其實和竹青莊眾人毫無二致，阿走意識到自己錯了，他真的開始珍惜青竹，想和他們一起成長了。</p><h2 id="中期-神童回、白樺湖合宿、王子回"><a href="#中期-神童回、白樺湖合宿、王子回" class="headerlink" title="中期: 神童回、白樺湖合宿、王子回"></a>中期: 神童回、白樺湖合宿、王子回</h2><p>強風在箱根驛傳前，如果不算上預選賽後雙胞胎幡然醒悟的那集，有兩次讓我印象深刻的個人描寫，一次是神童，另一次是王子。在第11集，神童歷經分手、記錄賽的挫折，依然用心地用自己的方法幫助青竹，他熬夜為大家建立了網站，藉此吸引贊助，他真誠的心意，讓看似最冷酷的阿雪都對他說出肯定的話。</p><p>在這集，也是灰二那句貫串全劇的名言出現的地方，整部強風都在描寫這句話的涵義，而這也是灰二、阿走和青竹眾人，在箱根驛傳時檢視的事情。</p><p>“阿走，你知道對長跑選手最大的稱讚是什麼嗎?”</p><p>“是快嗎?”</p><p>“不是。是強大(強い)”</p><p>而王子的個人回是在白樺湖合宿後，印象中那時只有王子還沒有取得預選賽的資格，而記錄賽很快就來到了最後一場，在前面13集，我們看到王子成功從跑得比蝴蝶慢的殭屍跑法，變成有模有樣的長跑選手，不知道是音樂，還是動畫演出的原因，本來看著王子吃力而堅定地跑著，突然間手臂上的”前進!”字樣出現，我和灰二哥一樣，視線模糊了。</p><p>白樺湖合宿，算是阿走過去的正式揭露，印象中當時在播出這段時，好像有停播三個禮拜，突然慶幸還好我不是每週跟，否則看到一半突然沒有強風可以吸，那該有多痛苦啊。感覺青竹眾人照顧阿走，好像在保護容易暴衝的小狗狗一樣，當東體大的榊來挑釁時，阿走日常暴衝，還好擅長瞬移的灰二哥及時阻止，神童和尼古一起把阿走拖回去，而雙胞胎、阿雪和KING則板著一張臉帶頭對抗，比較溫和的穆薩和王子呢，在後面表示害怕。</p><p>其實阿走很怕吧，他也明白自己的衝動確實對於隊友造成影響，讓他幾乎無法面對和他們緊綑在一起的跑步與友情。這裡我覺得很好的一部份，是灰二即便可能猜到阿走做過的事，他也沒有主動詢問阿走，只在他需要的時候陪伴他。當阿走坐在林間，帶點恐懼的看著好不容易成為隊友的青竹眾人，對他們說出自己的過往。我更確定青竹的人真的都很暖，他們接納了阿走，因為他們明白，阿走就是個單純的跑步笨蛋而已啊。</p><h2 id="後期-箱根賽道上，每個人都找到珍視的事物"><a href="#後期-箱根賽道上，每個人都找到珍視的事物" class="headerlink" title="後期 : 箱根賽道上，每個人都找到珍視的事物"></a>後期 : 箱根賽道上，每個人都找到珍視的事物</h2><p>在跑箱根以前，我們都只看到人物說出來的部分，而他們內心那些無法啟齒的想法，終於能在長跑時看見一些。</p><p>因為箱根驛傳有10個人，為了不要再讓我又拖稿一年，在這邊我選擇先寫完King和灰二的部分，他們兩人的區段也是最觸動我的。</p><p>King這個綽號，本來我以為是來自於他喜歡當猜謎王的興趣，但看見他對King這個詞的解釋，是拒絕與他人交流，獨自在自己的小圈圈內驕傲的國王，我才真正發覺到King的真心話，他其實很沒有自信，不敢主動融入人群，本來以為會熱血的大學生活，最後卻庸庸碌碌的過去了。</p><p>而住在竹青莊的他，雖然和大家都處得不錯，卻也會為自己不是別人“最好”的那個朋友而感到難過，這樣膽小卻又怕孤單的他，被灰二拖著拉著加入跑箱根的行列，一開始他反彈極大，他拒絕一切不確定性的因素，增加他對未來的不安。在他找工作而迷惘的時候，他問了灰二自己究竟是為什麼而跑，灰二太了解King了，King相當期盼能被重視，所以光是一句”為了我們”，就足以成為他起跑的理由。</p><p>所以，最後King拚命在回程的上坡邁步，他想著這段和青竹經歷的一切，從一開始的不和、夏季訓練到預選賽，大概這一生只能有這麼一次單純美好的時光，再過不久，跑完箱根的他們都要分開，往自己的人生目標邁進，所以King想到這裡，才會說”真不想從這場夢中醒來”，我也是啊，看完他們的故事，我也止不住的想像他們之後的樣子，想沉浸在這段與強風共處的日子裡。</p><p>在阿走交棒給灰二之前，灰二看著阿走，心裡感嘆著或許那就是自己追尋的理想模樣，也是他希望跑箱根驛傳的原點。這時灰二開始回想他的過去，本來因為膝蓋的傷，已經無法跑出先前的成績，這樣的結果讓他消沉好一陣子，甚至以為自己不會喜歡跑步。然而，還是騙不了自己的心，他還是跑了起來，而且這次他要自己找一個隊伍，找一個他真心喜愛的隊伍來參加。是啊，上天還是幫灰二開了扇門，灰二真的完成他的夢想，也遇到青竹這群吵鬧但靠得住的夥伴們，即使硬是上場，很有可能讓他再也無法奔跑，他仍然想和他們一起完成此生唯一一次的箱根驛傳。</p><p>作為觀眾，看到灰二從大約路程一半時，便感覺到膝蓋疼痛越來越強烈，心裡是真的很痛苦，也不停流淚。但是看著他回到大手町，看見阿走在終點前招手，阿走看出來，灰二恐怕再也無法跑步時，真的相當難過，阿走本來很疑惑強大與跑步的意義，但看著灰二，他才知道灰二大概就是最強大的那個人吧，他們兩人成為彼此奔跑的支柱了啊。</p><h2 id="原作小說"><a href="#原作小說" class="headerlink" title="原作小說"></a>原作小說</h2><p>其實我是先看完動畫後，才去買小說來看的，而我偏好動畫基於小說劇情的改編，這不代表小說不好看，應該說兩個不同載體上的強風吹拂都很優秀，動畫和小說相輔相成、互相補述，讓作品更加完整。</p><p>我很喜歡作者三浦紫苑用細膩文筆，緩慢勾勒和堆疊出人物的心境，像是一開始清瀨走出澡堂，正巧望見阿走在眼前飛馳而過時，對清瀨的描寫：</p><p>震撼清瀨的那道信念之光，此後仍將永不止息地照亮他的心坎，恰似燈塔照射在漆黑的暴風雨海面上。那束光芒，將永遠引領清瀨向前邁步。朝朝暮暮，直到永遠。</p><p>這句話精準描述清瀨當下的心境，那種強烈的心情具象化在讀者眼前，看到後面，越加確定阿走對於清瀨來說，是他那追尋的理想的真實形象。</p><p>另一個我很喜歡的段落是青竹的十個人在獨自奔跑於各自的區間時，每個人心中產生了不同的想法，可能是奔跑這件事，可能是人生，可能是回憶，可能是珍視夥伴的單純心意，三浦老師用近半本書的篇幅描寫他們的故事，動畫受限於集數限制，箱根驛傳的內心話精簡許多，因此看完動畫後的確有補完小說的必要。</p><p>我特別有印象的是小說中神童和尼古的描寫，神童的區間在動畫中因為以畫面呈現，他的內心話和自責要閱讀小說才能補完，三浦老師對於神童的痛苦和奔跑中切換著的念頭，數次讓我落淚。而尼古的部分，那段他對於跑步競技的殘酷和自身體格的不足，所發出的慨嘆，但在和竹青莊的人們一同奔跑後，他不再像高中時只執著於勝利，雖然曾經沮喪，曾經逃離，但至少在最後一次的箱根驛傳中，他已經找回對跑步熱愛的自信，如此也足夠了。</p><h2 id="後記"><a href="#後記" class="headerlink" title="後記"></a>後記</h2><p>觀看過程中，可以感覺到動畫staff很用心的表現原作中一些心境或跑步看見的景象，甚至利用畫面補充文字沒辦法顧慮到的劇情。個人認為最經典的一幕是最後一集，上一幕清瀨的父親看似將兒子的比賽擺在次位，堅持前往指導選手的練習，但分鏡切換，伴隨播報員激動聲音傳來清瀨超越某個選手的消息時，清瀨父親正戴著耳機，握著碼表的手無法抑制的顫抖著。僅僅一個分鏡，立刻傳達他不善言語的關心，和他強烈的在乎，當下我立刻就哭了，眼淚關不住，因為這個畫面若用言語描述，似乎不完美，而動畫正好補足文字的不足，充分傳達情緒給觀眾。</p><p>之前看過一篇訪談，導演和編劇希望將強風吹拂的動畫製作成群像劇，而且劇情完全由人物間對話來推進，因此在前半段，完全看不到角色內心那些無法向他人說出的想法。但在角色開始在箱根驛傳奔跑時，觀眾終於能夠聽見他們的真實聲音，無論是對跑步的感受，對人生的迷惑，對家人的諒解，對才能的感嘆，對夥伴的責任，十個人的人生和想法總算展露無遺。細膩的獨白，加上IG社對人物表情和意象的精準描繪，角色們跑了一輪箱根驛傳，我也在旁邊大哭了一輪。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">在角色開始在箱根驛傳奔跑時，觀眾終於能夠聽見他們的真實聲音，無論是對跑步的感受，對人生的迷惑，對家人的諒解，對才能的感嘆，對夥伴的責任，十個人的人生和想法總算展露無遺。</summary>
    
    
    
    <category term="嗜好隨筆" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/"/>
    
    <category term="觀影抒發" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/%E8%A7%80%E5%BD%B1%E6%8A%92%E7%99%BC/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《紅豬》- 渾身傷痕的中年浪漫</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/porco-pig/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/porco-pig/</id>
    <published>2021-09-16T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2021-09-16T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>小時候，我不喜歡紅豬，一方面是我就外貌協會，覺得主角是豬的電影不會好看，另一方面是電影簡介也勾不起我的興趣，所以電視上在播的時候，我都會立刻轉台。</p><p>可是長大了，聽說紅豬是一部大人才看得懂的電影，加上主角是飛行員的設定，讓我對這部電影開始產生好奇，所以某個週日夜晚，我終於看完了，而且一定要看中文配音，吉娜的聲音真的很溫柔優雅，完全能呈現她的性格。感想是好看到爆，而且感覺可以看到50歲都心有戚戚焉。</p><p>其實我不敢說真的明白主角紅豬的生命哲學，只覺得目前看到了點皮毛，可能再老一點就能懂了吧。</p><p>閱讀時推薦聆聽這部電影的主題曲<a href="https://www.youtube.com/watch?v=WR1h0Xe2CwY">“時には昔の話を”</a><br>，是吉娜的聲優加藤登紀子所演唱，從歌聲中彷彿能聽見吉娜心裡的滄桑與堅強，是越聽越有味道的一首歌。</p><div class="video-container"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/WR1h0Xe2CwY" frameborder="0" loading="lazy" allowfullscreen></iframe></div><p>主角波魯可原本是義大利空軍的飛行員，年輕時的他就很喜愛飛行的感覺，但戰爭和事故卻帶走他的好友，也是青梅竹馬吉娜的三任丈夫，而自己也因為不明原因而成為一隻豬。剛開始讓我印象深刻的一段，是吉娜悠悠的說著那三年無音信的丈夫，總算有人在亞細亞的海上找到了他，但這樣難受的事，如今卻只有坐在她對面的紅豬能夠傾聽，嗯，頓時有種哀愁籠罩在我身邊，然後我就哭了。</p><p>紅豬總是淡淡說著”好人全都死光了”，或許是他對於這些傷痛抒發的感慨，當他在雲海平原上看見剛新婚的戰友，離他遠去，加入那群飛機形成的雲帶時，他著急卻無能為力，在那之後，他就成為一隻豬，他口中所謂的”不會飛的豬是沒用的豬”。波魯可還是嚮往飛行的，而天空或許也是他最後的歸屬，現實中法西斯政府正嘗試捉捕他；沒有飛行風骨的空賊氾濫；同樣熱愛飛行的友人都已離去，面對這些生活中的逐漸無望的徵兆，或許繼續飛行就是他對這世界的反抗吧。</p><p><img src="/img/porco/porco2.jpg" alt="Credit: https://www.ghibli.jp/works/porco/"></p><p>我無法確定是否真的理解紅豬的想法，老實說看完電影，我仍然感覺到自己沒有看懂，但吉卜力動畫將飛機追逐畫得很精采，這倒是看得相當享受。</p><p>除了紅豬，這部電影另一個我很喜歡的角色是吉娜，吉娜從小就和紅豬在飛機上俯瞰地面，他們確實有過一段相當單純美好的歲月，她心裡雖然有著對波魯可的情愫，只是她選擇靜靜等待，等那個飛行員將飛機降落在祕密花園哩，她才告訴他自己的心意。吉娜是看著他們的，但她同時也承受這些飛行員離去後，所帶來的痛苦。她總是說”你們這些飛行員”(有點夢回郭軫和朱青)，她對他們的任性感到憤怒，但仍然陪伴在他們身邊，雖然回憶很苦，但她還是選擇繼續活下去，越來越漂亮。</p><p><img src="/img/porco/porco3.jpg"></p><p>吉娜是個成熟內斂的女性，每次她開口時，彷彿都能從她優雅的語氣中，嗅出些許哀愁。紅豬也是，他坐在燈下，對菲兒敘述那些過去時，說得淡然，但也是因為過了太多年，如今說出來只覺遙遠，不再只是劇烈的疼痛而已，更增添對命運的無奈。</p><p>如果說要推薦哪一段最值得看的話，劇情部份我會覺得是開頭吉娜和波魯可的對話，動畫欣賞的話，非常推薦工廠裡大家一起合力幫紅豬製造新飛機的過程，那段全體動起來的畫面真的很美。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">他就成為一隻豬，他口中所謂的&quot;不會飛的豬是沒用的豬&quot;。波魯可還是嚮往飛行的，而天空或許也是他最後的歸屬。</summary>
    
    
    
    <category term="嗜好隨筆" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/"/>
    
    <category term="觀影抒發" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/%E8%A7%80%E5%BD%B1%E6%8A%92%E7%99%BC/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2020-學習放下，到習慣困惑</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/2020recap/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/2020recap/</id>
    <published>2021-09-14T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2021-09-14T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>開始寫這篇2020回顧的時候，是在2021年中，似乎有點為時已晚，但現在還不寫，估計又會被我擱到某年某月，才想起來還少一篇文章啊。</p><p>閱讀時可以搭配王牌投手振臂高揮的片尾曲”ありがとう”一起聽，王牌投手是我的動畫啟蒙作，這首歌是一首很溫暖的曲子，而我想把這首歌送給2020的自己，活著真好。</p><div class="video-container"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/N_GJ9HHcC_o" frameborder="0" loading="lazy" allowfullscreen></iframe></div><p>如果說要幫2020年做點什麼總結，我會說這是學習放下過分比較，開始認真融入新生活的一年。</p><p>記得2020年初，剛過完大一上學期的我，在這座待了半年的城市裡，靜靜在instagram寫下新年新希望: 活著，要快樂，而年末檢核的時候，發現只完成了一半，還是有好多時候，情緒是被壓抑著，甚至以激烈負面的形式爆發出來。</p><p>真的，長大才發現，人生好難的事，除了變有錢以外，另一個就是對於生活感到滿足了。</p><p>2020年1月，我結束大學第一學期的期末考，回家過寒假，而疫情的消息則在過年出現，這好像是我記憶中第二次感覺到生存危機，第一次應該是H1N1，但那時很快就平復，生活並沒有受到太大的影響。然而這波COVID-19的疫情卻持續延長，於是接下來的兩個學期，都只能從同學和老師的眼神中，來判讀該怎麼回應。前半年因為受到疫情很大的刺激，所以我的生活方式劇烈改變，社交範圍限縮到只剩同學和室友，而飲食則變成自煮風格。感覺是挺健康的，每天早睡早起，醒了就去跑步，但因為仍在找尋對高雄的歸屬感，多少還是會有壓力過多的時刻，年中曾有一次，而後半年又出現一次，然而這次我有點壓不下來，只能尋求協助。</p><p>大一下基本上修課比較發散，學期初本來以為應付得來，但後來發現真的跟不上，只好慢慢放下，但也意外的收穫一門很喜歡的藥學選修。大二上的課業，因為大多是專業科目，讀的蠻起勁，不過也在數學打底上撞牆多次；但這學期實驗課的負擔更重，學期初非常排斥，直到期末成果發表都還是不太知道自己學了什麼，現在回想覺得做得最好的一件事，就是學會示波器的基本操作。</p><p>今年的巨變，讓我有種生活模式可能永遠回不去了的感覺，不知道要戴多久的口罩，以及疫情的陰影將會籠罩多久，太多未可知的因素讓我恐懼了些時日，但人總是需要往前走，臺灣的疫情大約在6月左右便控制妥當，也總算略微安心了點（註：寫這篇文章的時候，生活又變了，之後再提吧）。通過大一最後一個期末考後，待在快搬空的舊宿舍裡和室友敘著有的沒的雜事，也第一次訂了外送，就這樣頗為隨性的度過大一的最後一晚。</p><p>我回到了好久不見的家，出外求學，故鄉反而變得像異鄉了，而我就是那個匆匆而至的過客，時間到了，我得回到另一個位置上，繼續找出屬於自己的地方，想到這裡，不免有些遊子的感慨。</p><p>後半年我又換了宿舍，每次適應新環境總得花上一番力氣，前幾天特別想家，每天在漆黑的房間中凝視著天花板培養睡意。</p><p>新學年開始做了專題，有點迷惘的找到老師，很幸運的被接納，但容易緊張的我，天天懷著恐懼走進陌生的空間，抱著自己的筆電瑟縮在角落，靜靜讀著老師給的資料，然後每天瘋狂的Google，瘋狂的挖掘著論文。這段過程讓我開始從學生的被動狀態，逐漸形塑出一個主動的研究者心態，遇到問題時即便慌張，也要嘗試查詢可能解法，才知道怎麼和老師討論，總得相信這麼多年，一定有過類似的研究能解決我們的疑惑。</p><p>剛開始參與這個團隊，我又如以往般把自己封閉起來，奮力抗拒多一點的交流，只想當個靜默聆聽的旁觀者，漸漸的，等我記得眾人的名字後，他們所談論的事總算不那麼陌生。冬天的某一天，圍聚一桌吃著熱騰騰的湯，聽著老師和學長姐們閒談，我發現總算融入這個環境裡，我所期望的那種溫度，似乎一點一點的出現了。</p><p>這一年看的動畫不多，覺得最好看的是強風吹拂和排球少年，咒術迴戰也不錯。因為強風吹拂，我還跑了兩三個月的晨跑，雖然最後又被我找到各種理由而放棄了這個習慣，但也讓我知道，其實跑步蠻有趣的，只是真的要適當休息。最喜歡聽的音樂是強風吹拂的ost，而今年也開始學會用spotify聽podcast，暑假幾乎都在聽大人學的small talk，也有聽一些訪談節目，算是打發掉摺衣服的時間。在年中心情很糟糕的時候，有稍微回顧了王牌投手，雖然已經5~6年沒看了，現在看還是覺得這部作品有種溫暖的感覺，很真實、很善良的氣氛，我覺得強風吹拂也有這種氣氛，不過強風討論的方向不太一樣。</p><p>這年看的書不太多，而5月因為疫情而掉進電子書坑，買了四本書，最喜歡的是強風吹拂和沒有愛的世界這兩本小說，三浦紫苑筆下的職人題材十分細膩，閱讀時我彷彿也掉進那樣的世界，不願離開。</p><p>今年有刻意壓抑活動的數量，也可能是我單純不喜歡參加太多，暑假受朋友J的介紹而參加了女培營，認識很多有趣的女孩，也接觸了設計思考的概念；6月期末考前去看高中競賽的學妹比賽，感覺自己真的在長大的過程中，丟失了很重要的事物，不過和老師聊過後，又覺得現在走的方向應該沒有歪掉；後半年主要是參與動保的志工，接觸到幾位現在正在這個領域打拚的人們，也看到很多可愛的貓狗，坦白說參與時我感覺到一種沮喪的感覺，對於這議題背後的困境感到無力；11月時去了女培回娘家活動，再次打起精神。</p><p>總而言之，這一年其實有苦有樂，但回顧完才能放下這些故事對心理的紛擾，然後繼續學習吧。前半年比較像是休養生息，後半年則在滿滿的困惑中匍匐前行，本來我是很討厭不懂的感受的，但現在我覺得有些事情，需要消化過後才會應用的自在，算是漸漸不那麼急躁，學會接受自己總有無知的部分，盡力去學，而沒想通的就靜待日後的自己來回望了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">我回到了好久不見的家，出外求學，故鄉反而變得像異鄉了，而我就是那個匆匆而至的過客，時間到了，我得回到另一個位置上，繼續找出屬於自己的地方，想到這裡，不免有些遊子的感慨。</summary>
    
    
    
    <category term="回望" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%9B%9E%E6%9C%9B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《心之谷》- 愛情的理想模樣</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/whisper/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/whisper/</id>
    <published>2021-09-05T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2021-09-05T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>這篇文章可能是我寫得最快的一篇了，原因是最近想利用暑假，把擱了一年的強風吹拂草稿翻出來寫完，因為隔太久，劇情都忘光，越寫越覺得忐忑，所以就又放著不想寫了(咦)，難過之餘，決定趕快把最近看的吉卜力電影感想寫出來，然後吉卜力動畫的畫面相當精緻，選圖時特別艱難，我很努力不要把這篇文章寫成大喜利。</p><p>為了避免完美主義讓我又拖稿，通常我只寫幾個讓我印象深刻的段落，所以請完整看過電影後，再繼續往下看。</p><p>標題好爛，但想不到更好的了，就先這樣吧。</p><p><img src="/img/mimi/mimi1.jpg" alt="聖司和小雯的美好相遇，少女心啊"></p><p>大概是國小時，午餐時間都播著吉卜力配樂，吉卜力老少咸宜的風格，讓老師們很常在教室裡播他們的電影，當時我好奇查過吉卜力的作品列表，看到”風之谷”和”心之谷”，還以為他們是姊妹作。後來聽說心之谷是一部溫暖的電影，而且恰好是找到聖司製作小提琴的圖片，很吸引我，於是就打定主意要看。</p><p>不過那時OTT平台還不像現在這麼發達(是有多老 ?)加上課業繁忙後就忘了，於是過了多年，才終於看完，讚嘆網飛爸爸，對我來說，吉卜力動畫就是要聽中文配音才對味啊。</p><p>主角月島雯熱愛閱讀，常跑圖書館借書的她注意到總是出現拆借閱卡上的名字：天澤聖司，她開始探索這個人的真面目。其實看到小雯，我覺得好像看到自己的影子，非常能體會那種看不夠的心情。只是我不像她如此外向善言，也沒有遇到天澤聖司……扯遠了，我只是想說小時候我最喜歡的地方也是圖書館，再後來變成書店，閱讀讓我能安心的沉浸在作者建立的世界裡，開開眼界。</p><p>而男主角天澤聖司，他的第一次出場是坐在長椅上，專心翻著小雯掉的那本書，這裡的他有種超齡的清冷氣質，讓我瞬間覺得這應該就是小雯在找的天澤聖司了，話說這裡看書到抬頭的動作，也讓我想到電影“情書”裡，窗邊藤井樹那令人印象深刻的抬頭。</p><p>其實前面基本上是帶出人物的關係，隱約可以猜到劇情發展大概是小雯會很驚訝的發現，身邊這個愛酸人的“討厭鬼”（小雯的水泥路被嫌棄後，整路都在罵的一句話），就是借閱卡不停出現的天澤聖司。在此，我的好奇心完全被勾起了，不知道接下來將要如何演出。</p><p>後來小雯受姊姊所託，搭乘電車去替在圖書館工作的父親送飯，在電車上，坐在她隔壁的是一隻胖貓阿月，但這隻貓咪略為厭世的眼神，總讓我想到貓的報恩中的胖胖，可能因為心之谷和貓的報恩是姐妹作的關係吧。小雯嘗試和貓咪對話，甚至基於好奇心跟隨這隻貓去探險，百轉千迴，終於走到一間神祕的房屋門口，就是本作主場地地球屋。</p><p>我真的很喜歡這裡表現小雯探險的手法，一個個美麗場景切換，小雯靈活的跟著貓咪穿梭，流暢的鏡頭移動，讓觀眾能自然代入小雯的視角，最後裝潢特別的地球屋出現在眼前時，我也驚訝了一會兒，被迷住了。</p><p>小雯在這裡遇見了地球屋的屋主爺爺，地球屋裡放滿了各式各樣精美的工匠作品，而貓男爵陶瓷像則靜靜立於桌上，小雯被這美麗的作品所吸引，她懷著困惑而專注的眼神望著男爵，此時背景靜謐，我也沉浸於這樣的氣息之中，別無他想，單單是看著這一切就已相當滿足。其實這裡的光影、色調都處理的很棒，每個畫面都能當成桌布慢慢欣賞，相當佩服吉卜力工作室的美術與節奏美感。</p><p>原本只是自在的沉浸在閱讀世界的小雯，在杉村突如其來的告白中，她漸漸踏入少女的青春煩惱之中，那些對於感情、未來的迷惑，到這裡，我感覺劇情忽然動了起來。情緒低落的小雯，再次來到了地球屋，然而大門鎖上，她只好坐在阿月旁邊，不知在等待著誰。</p><p>這時，聖司騎著腳踏車回來，他領著小雯到那天使的房間，讓她獨自在那看著男爵，混亂的思緒逐漸緩和。必須說，這段地球屋治癒之旅，真的有擊中我目前的渴望，離家之後，我總是想找到一個屬於自己的、溫暖的去處，能接納受傷的自己。</p><p>小雯感覺好多了之後，她走下樓梯，看見聖司專注的製作小提琴，我想她就是在這個時候喜歡上他的吧，她不由自主的稱讚他的製作技術，然而聖司卻回應她這樣的程度還不夠，小雯聽見自己的認可被駁回了，心情自然不快，但很快的，她便轉為央求他拉小提琴來聽，最後爺爺帶著朋友一同加入這場音樂饗宴，聖司拉著小提琴，小雯唱著自己作詞的country road，爺爺拉著大提琴，另一個眼鏡爺爺撥著魯特琴，而藍爺爺則換了一個個伴奏的樂器。生動的動畫表現，也讓我忍不住跟著節奏搖頭晃腦，週五疲憊全被洗淨了。</p><p>幾個原本陌生的人，在地球屋的這場合奏中，距離拉近了，我好羨慕這樣的情誼，聖司這裡的表現真的很好，而他對於成為小提琴工匠的詳細規劃，以及他對於現實的認知，也使得小雯開始思考未來的方向，甚至有些不安。</p><p><img src="/img/mimi/mimi2.jpg" alt="Credit: https://www.ghibli.jp/works/mimi/"></p><p>地球屋合奏是我最喜歡的一個畫面，這張不放會對不起自己。補充一個，第二喜歡的是圖書館裡聖司靜靜陪伴阿雯那邊。</p><p>爺爺告訴小雯，她是個未經磨練的綠寶石原石，和聖司一樣。但小雯的不安卻在聖司告訴她將要去義大利學習小提琴製作時，被正式引爆。她喜歡聖司，卻覺得自己跟不上目標明確，已往前邁步的他。她很苦惱，為了挑戰自己的極限，她選擇自己最拿手的寫作作為目標，並答應地球屋爺爺，要讓他成為第一個讀者。</p><p>後來，小雯整個人在這段過程中成長，她爸爸發現小雯開始借其他領域的書，雖然很希望小雯可以專心維持成績，卻還是決定讓她嘗試一次，有這樣開明的父親，真的很幸運的事。我看著小雯如此努力，為了跟上聖司，專心寫作到連飯都沒有好好吃，有點為她擔心，怕她在磨練中失去熱情。</p><p>幸好，地球屋爺爺讀完小雯的創作後，溫暖的說出實情，她的確是個原石，還不夠細膩，但終有一天，會有機會綻放光芒。小雯哭著對爺爺說“光是想寫是不夠的，還要學習更多知識才行”，這句話觸動，也鼓勵了我。曾經我也覺得，有了夢想就應該不顧一些向前衝，卻在衝撞之後，才意識到自己的不足，也能理解讀書的真實意義，彷彿在小雯哭泣的那瞬間，我也看見國中被迫生涯選擇，茫然無措的自己，我想小雯的寫作之旅，就是心之谷為何能成為最喜歡的一部吉卜力電影的原因吧，導演近藤喜文把這樣的情感表達的細膩又含蓄，太美了。</p><p><img src="/img/mimi/mimi3.jpg" alt="Credit: https://www.ghibli.jp/works/mimi/"></p><p>而我最為印象深刻的是，即使聖司的小提琴已經拉得很好，但他卻說這樣的程度到處都是，我也是上高中的時候，才意識到人外有天，才知道自己做的還不夠，人生永遠學習不完，誠實面對自己的不足，然後才能繼續堅定努力吧（雞湯時間）。</p><p><img src="/img/mimi/mimi4.jpg" alt="Credit: https://www.ghibli.jp/works/mimi/"></p><p>最後是一段表達極致美好的純愛的劇情。從義大利修習回來的聖司，出現在小雯家門口，而終於尋出方向，而能好眠的小雯，則站在窗前，思念對方的兩人就這麼巧合的相見了，我的少女心呀，這對真的很可愛。</p><p>天氣寒涼，坐在腳踏車後座的小雯披著聖司帶來的外套，輕輕把頭靠在聖司的背後，這一幕有股暖暖的感覺。只不過聖司這邊騎腳踏車居然逆向，真的不太好，雖然說是因為時間很趕的關係啦……。</p><p>當他們要爬上一個很陡的山坡時，這裡的對話就象徵著兩人對愛情的想法，本來聖司是想靠自己的力量，騎車帶著小雯翻山越嶺，但小雯歷經之前的探索後，她終於明白自己希望和聖司一起攜手的將來，不是成為他的包袱，受他保護；而是和他合力越過人生的一個個山坡，兩人的想法達成一致，合力爬上山頂看見城市朝曦，一種寧靜的美好。但是聖司最後突然求婚，前面那種害羞的情愫都被驚訝破壞掉了。</p><p>他們談的愛情十分成熟，是互相依靠，在愛之中而想讓自己變得更好；也不會任意否定對方的夢想規劃，單純的支持對方，不成為彼此的重擔。我想這就是現在我所希冀的，愛情的理想模樣吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">彷彿在小雯哭泣的那瞬間，我也看見國中被迫生涯選擇，茫然無措的自己，我想小雯的寫作之旅，就是心之谷為何能成為最喜歡的一部吉卜力電影的原因吧。</summary>
    
    
    
    <category term="嗜好隨筆" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/"/>
    
    <category term="觀影抒發" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%97%9C%E5%A5%BD%E9%9A%A8%E7%AD%86/%E8%A7%80%E5%BD%B1%E6%8A%92%E7%99%BC/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>女校時間線 (序 )— 總會醒來的美夢</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/girl-senior-high-0/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/girl-senior-high-0/</id>
    <published>2020-08-20T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2020-08-20T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>高中我就讀的是某地女校，起初生涯規劃中不存在這所學校，但生命的奇妙和不可預測帶我到了這裡。</p><p>原本入學時還是個厭世青年，在三年中逐漸被身邊的人帶著成長，幸運的見識了點外面的世界，而畢業察覺到淡然不捨時，或許還摻雜著無奈和困惑，可能是這三年消逝於無形，最後一次和同學嬉鬧的跨出校門時，那種必須離開的傷感仍不太真實。</p><p>「我沒意識到終點到了，也可能是心理選擇逃避。」</p><p>但這股遲來的豐沛情緒終於降臨，它帶來的思念，讓我在大一時真正感受到，原來能在求學生涯中待在女校，是一種珍貴而幸福的時光。</p><p>於是，我開始寫，把這些重要的事記著，怕忘記，也怕這些回憶如夢般失去實感，同時，寫作如同放下過去，放下對它們的依戀，安心踏入新生活。</p><p>預計寫成一個系列文，以免產生過長的單篇文章，會依照時間軸的概念，劃分出這三年的幾個階段，鋪述這之間的心情。</p><p>補充一點，因為我實在不會下標題，所以文章名稱應該都會是這樣平板，哈哈。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">「我沒意識到終點到了，也可能是心理選擇逃避。」</summary>
    
    
    
    <category term="學生雜記" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%AD%B8%E7%94%9F%E9%9B%9C%E8%A8%98/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>寫作這件事</title>
    <link href="https://blog.fruitchimeow.com/writing-in-my-life-1/"/>
    <id>https://blog.fruitchimeow.com/writing-in-my-life-1/</id>
    <published>2020-08-20T05:37:08.000Z</published>
    <updated>2020-08-20T05:37:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>回顧我的求學經歷，寫作這件事以不同形式出現在眼前，某天突然覺得整理一下還留在記憶中的那些片段，和描述各種時期的喜好變化好像也還不錯，以下會以近乎流水帳來寫，但畢竟我也不是什麼寫作大師，只是一位普通的物理系學生，以下大部分為個人體驗，並不是乾貨或補包之類的好物。</p><h2 id="小學階段"><a href="#小學階段" class="headerlink" title="小學階段"></a>小學階段</h2><p>其實我對小學的事記憶很模糊，連同班同學都不見得全都記住了🥺，現在回想，也只記得曾經參加一些小比賽，像是讀報比賽之類的，那時就覺得提筆寫想法還蠻有趣的，後來升上五年級，接觸班級圖書中的金庸小說後，讀到有趣的句子或詞語總會特別記下，寫作文或作業時便能偷偷帶入，從那時我便很喜歡在文章中寫進最近閱讀的內容。</p><p>這個時期我對寫作並無特殊愛好，僅僅只是用完成作業的敷衍心態來面對，也許這就是為何回憶最少的原因吧。</p><h2 id="國中階段"><a href="#國中階段" class="headerlink" title="國中階段"></a>國中階段</h2><p>國中三年算是我的寫作能力和靈感最多的時光，有很大一部份的原因是受導師兼國文老師的啟發，讓我喜歡上寫作這件事。</p><p>那時導師規定要繳交的項目有考試作文、每日隨筆(聯絡簿日記)，雖然總會覺得這些作業很煩，而且聯絡簿忘記寫還會被打……，小孩子的我超怕痛，皺著眉還是會寫完繳回，但努力的回報是會收到詳細回應和評論，評論類型的話，有些是寫作技巧的使用，有些是情感濃淡的敘述，各式各樣。自己寫的時候還不覺得，但收到回覆時，感覺就像和老師進行對話一般，有種被重視的感覺，心理暖暖的，漸漸地好像不那麼討厭寫作這件事，反倒很珍惜這些練筆後能得到意見的機會。</p><p>而國中上課時，看到善用修辭可以幫抒情作文加分，啊理性寫的作文的話…..修辭好像就不是最重要的樣子，總之為了分數也為了嘗試新事物，我開始探索自己善用的修辭，後來得出的結論是摹寫，因為寫作文時總想不太到精巧的譬喻或對句，但細膩的形容卻是挺擅長的，於是我漸漸增加使用摹寫的頻率，把腦內畫面用句子慢慢勾勒出來，盡可能讓讀者藉文字得到身歷其境或獲得想像的線索，由此寫出的作文也得到老師讚賞，也曾經在班上被當眾朗讀，現在想想那畫面…..，好想挖個坑把臉遮起來啊啊啊啊。</p><p>當時有個習慣，就是隨身攜帶小本子，偶爾少女的想像力爆發或想到一個小說的好段落時，便能立刻記在上頭，一時興起甚至會加上塗鴉，雖然現在看來那些短文實在寫的很糟糕，完全沒有價值可言，但它們保存了我當時的部分想法，順便練了一些愁緒十足或應該很美的句子，算是一種寫作對生活的調劑吧。</p><p>除了老師規定要寫的抒情類作文，因為科展的緣故，人生第一次接觸到嚴謹的寫作模式，一開始真的有點吃不消，畢竟從小開始寫的都是盡量抒發情感的作文，當然沒經歷過大風大浪的我常常都在無病呻吟，但科展報告可就不能隨意胡謅了。</p><p>研究些什麼就只能寫些什麼，不能亂寫，而且要把研究數據寫成報告，光是看著空白的電腦文件就忍不住頭皮發麻，寫報告的過程反而比做實驗還痛苦，每個標題都有固定要寫的項目和眉角，研究目的寫變因、研究過程與方法寫詳細的研究過程和數據、研究成果寫簡短的結論。整理數據後，依照這些老師叮嚀的要點，和組員合力為數據加上理論說明，以及研究方法，寫完後再請指導老師看過批改，然後再次修改，經歷這彷彿無終點的批改修正輪迴後，讓指導老師點頭才算完成報告。</p><p>不過現在回頭看這些報告，我寫的部分真的有很多地方值得吐槽呢，但至少讓我對科展報告產生了概念，沒白費付出的心力。</p><h2 id="高中階段"><a href="#高中階段" class="headerlink" title="高中階段"></a>高中階段</h2><p>因為加入實驗室的緣故，所以用科展格式寫報告的頻率變得更高了，而我也用一個新的角度來看這件事，因為這件事和以後會提的實驗室生活高度相關，所以之後我會再寫文章記錄這件事，這篇主要記錄校園內的寫作項目。</p><p>我是學測新制國寫的考生，一年級就開始練習在80分鐘內寫兩篇作文，不過我的文學興趣在高中時已經幾乎消失，所以也不像國中時那麼執著於作文，加上文學小說閱讀量也下滑，對文字的敏銳度下降，寫文章時總有種不順暢感，能替換的詞語就剩下還記得的少數幾個，總要花很多刪改才會滿意。而我又以敷衍的態度應對這件事，也不特別去雕琢用句，長期看來，我的分數似乎來自於理性題的部分，抒情題一遇到詩詞，光是看懂題目就足夠花時間了，有時甚至看不懂，只能依猜測瞎寫，難怪總是拿低分，QQ。</p><p>簡言之，國中時我的文章仍有特別修飾，讓它們看起來比較不像逐字稿，但高中時沒在用心，寫的作文和我平常的說話方式相差無幾，非常白話。</p><p>而高中取消聯絡簿後，改以週記和導師溝通，這對我這樣不善言辭，又離老師遠遠的學生來說，寫週記成為抒發壓力以及對話的管道，把心裡那些雜亂的想法慢慢以文字寫在紙上，具象化後有些焦慮便不會那麼困擾了，而導師的批閱和鼓勵也是另一個治癒的管道，很感謝老師們的真誠回饋，雖然多寫幾個字薪水應該不會增加，但對我來說卻是治療般的存在，也可以得到長輩的提醒，跳出高中生視野來看問題，我記得高一時常和班導提到睡眠不足和上課打盹的問題，每次老師都會回覆我要多睡點，還提到上課時有觀察到我的精神變化XD，看到這句話，真不知道該笑還是該發抖，原來坐最後一排也會被發現在偷睡覺啊啊。</p><h2 id="現今"><a href="#現今" class="headerlink" title="現今"></a>現今</h2><p>寫作這件事，除了本業常需要寫的實驗報告，或是偶爾應教授要求而需要查詢資料的書面報告這類目的性極強的類型，現在已經成為留下生命足跡的方式，不拘泥於文句優美程度，而是誠實地寫出自己的見識和內心話，用漫漫的文字描摹後治癒心靈，或許這也是我用部落格的初衷吧。</p><p>雖然以往最低潮時連提筆的力氣都沒有，但走出那段日子後，簡短留下的紀錄讓我可以回憶那種痛苦的感受，理解，然後，學會接受與它共存，在情緒襲來時，也能減少對生活的影響程度，寫文章確實成為生活中用來整理想法或減少無謂痛苦的方式，畢竟我不會畫畫，只能用文字敘述，而以往那些訓練，即使已不像當日那麼傾心或熟悉，但無形中建立我寫作的基本直覺，減少花在思索文字架構上的心力。</p><p>而最後很重要的一點，最近觀察到寫作是一件需要長期維持習慣來磨練的事，以往因為有老師看管和給建議，所以寫作過程的阻礙變小，但現在雖然自由許多，但要靠自律來約束自己的閱讀與寫作習慣，實在也不容易，因此這項技能退步許多，致使產出時間拉長，而產生更多藉口讓我不想坐在電腦前敲鍵盤。雖然現在已經回不去國中那種文思泉湧的感覺，但寫部落格講點生活瑣事還是做得到的，只是頻率可能會受制於一時興起或自制力吧XD。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">最近觀察到寫作是一件需要長期維持習慣來磨練的事，以往因為有老師看管和給建議，所以寫作過程的阻礙變小，但現在雖然自由許多，但要靠自律來約束自己的閱讀與寫作習慣。</summary>
    
    
    
    <category term="偶然冒出的想法們" scheme="https://blog.fruitchimeow.com/categories/%E5%81%B6%E7%84%B6%E5%86%92%E5%87%BA%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95%E5%80%91/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
