<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>《結界師》墨村守美子 - 如詛咒般的強大，對家人的深愛</title>
    <link href="/2023/04/30/230430_morimiko/"/>
    <url>/2023/04/30/230430_morimiko/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/230430_morimiko.jpg" alt="守美子難得萌萌的微笑"></p><p>大約去年聽說結界師這部漫畫，因為在社群上看到不少人推薦這部作品的收尾方式，於是抱著好奇而購買幾本電子書來補完結局。看完結局後，有一種很難描繪的惆悵在心裡縈繞許久，也許就是這部作品受到推薦的原因之一吧，而整部結界師中，最喜歡也是最為她感到遺憾的角色，便是主角的母親墨村守美子。</p><p>(以下有作品雷，不想被爆雷者請留意!)</p><p>我主要是從守美子前去迎接烏森的段落開始看漫畫，在這個段落之前，其實有透過其他人物的形容來側寫守美子力量之強，例如弒神，而這段故事算是帶出旁人所知守美子離家的緣由。但守美子出門旅行的原因，其實還是並非如此，並且直到良守開啟真界，抵達封印烏森的最後一步前才揭曉。</p><p>封印烏森，一直是主角良守的夢想，他認為只要能把烏森徹底隔絕，那麼墨雪兩家就不需要再冒著喪命風險的守護烏森，也能自由的到各地追求理想。然而這個想法最後化為實體時，他才明白這件事帶來的代價多麼沉重，也才有他和守美子在真界中的爭執。代表這部作品極端善良一面的良守，對於只能犧牲宙心丸來達成目的，已經感到十分內疚，而讓良守更加痛苦的是，他意識到封印真界，只能由守美子進行，她足夠強，是這件任務的不二人選，然而，當封印完成後，沒有任何訊息能進出真界，此後守美子將永遠與家人分離，幾乎等於死亡的含義。</p><p>良守自然不願意接受，他終於對著自己的母親，將自己的無奈和痛苦宣洩而出，那麼守美子呢？到此我只看到守美子傾盡全力想幫助良守封印烏森，宛如工具人一般，沒有自我意念。而作者沒忘記抱著疑惑的讀者，並且以守美子的獨白來解答—這是整部結界師中，我認為最哀傷但又圓滿守美子這個角色的描寫，那是她作為一位母親的回憶。</p><p>結界師的強是心無雜念的無想狀態，必須在摒棄一切喜樂與憤怒的情況下，結界師才能到達這個狀態，而守美子幾乎就像是時時刻刻都處於無想，和呼吸一樣自然，而她的強大，甚至連結界術的祖師爺時守也望塵莫及，這樣的人，一輩子都在為了理解家人情感而努力，但卻始終做不好。唉，怎麼說呢，她確實愛著自己的家人，也為遲早到來的別離感到悲傷，但她卻無法理解這些情感。</p><p>沒辦法理解人心的守美子，同時也是三個孩子的母親，她其實一直努力在當個母親，而普世給她的母親責任，她自認一件都不擅長，種種對於自身的責難與對孩子的愧疚漸漸累積，最終被良守的一句童言引爆。她離家的原因，正是她在真界不知所措的對良守的自白：她真的不懂，所以努力多年做了以為是一件她知道怎麼做，並且孩子所期待的事情。所以看到良守的反應，才發現自己又搞錯人的心意，那時守美子的表情雖然如往常般毫無波動，但從眉宇可以看出她又一次感到自己的無力，但事已至此，下定決心的守美子也只能繼續完成良守的夢想。在真界關閉前，守美子的所有意念化為對伴侶修史的感謝: 這些年因為他與其他家人，不懂愛人的她很幸福。</p><p>結界師的結局，其實是圓滿帶點憂傷，後勁特別強。角色們幾乎都在最後付出代價來完成自己的目的，最在乎他人的良守封印了烏森，卻再也見不到母親，也只能接受犧牲宙心丸的事實；而最想證明自己特別的正守，也只能眼睜睜看著所有事情由他人之手解決，自己始終只是局外人；而守美子，天生就立於異能者頂點，但卻理解不了深愛的家人的心，在最後才從良守的話發現，對家人來說，其實守美子早已是孩子心中重要的母親角色了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影視紀錄</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>語言湯</title>
    <link href="/2023/03/31/230331_Talking/"/>
    <url>/2023/03/31/230331_Talking/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>因為認真想寫的人物感想還沒寫完，所以只好寫篇最近的感想文充數。</p><p>因為加入實驗室的關係，開始大量接觸英文論文，雖然可以感覺這兩年的訓練，讓我的英文閱讀速度提升，也變得能不假思索的寫英文句子。然而，最近感覺自己的中文寫作和語彙漸漸變得不像以前那麼通順，也可能是讀自己寫的句子時，總覺得寫得不好，句子和句子之間的連貫性很差。感覺自己的英文和中文逐漸混雜，不確定是不是因為很少接觸文句需要咀嚼多次的文學作品，才讓語感退步，總之姑且將這個混亂的情況稱之語言湯。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>沒事就是寫寫寫</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>閱讀習慣重新茁壯的兩年-2021到2022年讀了哪些書</title>
    <link href="/2023/01/31/230131_reading/"/>
    <url>/2023/01/31/230131_reading/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大概從經歷三級警戒後，就養成睡前至少讀一頁書的習慣，至今也持續了兩年，剛好可以做的階段性的回望，順便幫自己這兩年的閱讀習慣留個紀錄。以下分類方式並非正規的分法，只是依照個人看書想法所做的分類。</p><h2 id="1-漫畫"><a href="#1-漫畫" class="headerlink" title="1. 漫畫"></a>1. 漫畫</h2><p>獲得管道主要是購買電子書，其實2021年末才開始把購書目標轉為漫畫，畢竟很多酷書都可以從大學圖書館借到，於是把錢用到喜歡的漫畫上，因為通常只會看漫畫家的其中一部作品，所以就用閱讀的年份分類。</p><h3 id="2021"><a href="#2021" class="headerlink" title="2021"></a>2021</h3><ul><li>古館春一&#x2F;排球少年</li><li>芥見下下&#x2F;咒術迴戰</li><li>荒川弘&#x2F;百姓貴族</li></ul><hr><h3 id="2022"><a href="#2022" class="headerlink" title="2022"></a>2022</h3><ul><li>田邊伊衛郎&#x2F;結界師</li><li>羽海野千花&#x2F;三月的獅子</li><li>羽海野千花&#x2F;蜂蜜幸運草</li><li>遠藤達哉&#x2F;間諜家家酒</li><li>荒川弘&#x2F;銀之匙</li></ul><h2 id="2-成長-x2F-心路歷程"><a href="#2-成長-x2F-心路歷程" class="headerlink" title="2. 成長&#x2F;心路歷程"></a>2. 成長&#x2F;心路歷程</h2><p>嚴格說起來，我把兩個類型的書分在一起，包括生活心法書，以及欣賞的人出的經驗分享，不過從2022年中左右，我開始避開這類書籍，原因是覺得自己花了太多時間聽取別人嘗試出來的路，卻沒有好好問自己想往哪裡去。出現這個想法時，讓我想到過去讀過某篇文章，現在好像能體會那種感覺了。</p><p>雖然這麼說，但的確有些書讓當下的我，感覺獲得了安慰。</p><p>在2021年還會買一些，但2022發現直接從學校圖書館借比較省錢，而且這類書不會重讀，所以就改以借書為主。</p><h3 id="2021-1"><a href="#2021-1" class="headerlink" title="2021"></a>2021</h3><ul><li>王文珮&#x2F;文藝少女的矽谷進擊</li><li>鄭雅慈&#x2F;矽谷阿雅：追不到夢想就創一個</li><li>安德斯‧艾瑞克森&#x2F;刻意練習</li></ul><hr><h3 id="2022-1"><a href="#2022-1" class="headerlink" title="2022"></a>2022</h3><ul><li>比爾‧柏內特&#x2F;做自己的生命設計師(沒看完)</li><li>提摩西．費里斯&#x2F;人生勝利聖經</li><li>漢斯．羅斯林&#x2F;真確 (沒看完)</li><li>布萊德．史托伯格&#x2F;一流的人如何保持巔峰</li><li>謝孟恭&#x2F;灰階思考</li><li>蘿蕊･葛利布&#x2F;也許你該找人聊聊</li></ul><h2 id="3-文學"><a href="#3-文學" class="headerlink" title="3. 文學"></a>3. 文學</h2><p>可以觀察到某時候特別喜歡一個作家，那一陣子就都會看他的作品，不過2022倒是沒有特別偏好，大概是看到翻自己以前列的書單，很隨興的開始讀吧。</p><h3 id="2021-2"><a href="#2021-2" class="headerlink" title="2021"></a>2021</h3><ul><li>吳明益&#x2F;單車失竊記</li><li>白先勇&#x2F;台北人</li><li>張愛玲&#x2F;半生緣</li><li>斯維拉娜‧亞歷塞維奇&#x2F;戰爭沒有女人的臉</li><li>岸政彥&#x2F;片斷人間</li></ul><h3 id="王定國"><a href="#王定國" class="headerlink" title="王定國"></a>王定國</h3><ul><li>戴美樂小姐的婚禮</li><li>敵人的櫻花</li></ul><h3 id="楊絳"><a href="#楊絳" class="headerlink" title="楊絳"></a>楊絳</h3><ul><li>我們仨</li><li>雜憶與雜寫</li></ul><hr><h3 id="2022-2"><a href="#2022-2" class="headerlink" title="2022"></a>2022</h3><ul><li>伊坂幸太郎&#x2F;死神的精確度</li><li>新川帆立&#x2F;前男友的遺書</li><li>黃世鳴&#x2F;一把青: 創作劇本</li></ul><h3 id="三浦紫苑"><a href="#三浦紫苑" class="headerlink" title="三浦紫苑"></a>三浦紫苑</h3><ul><li>編舟計畫</li><li>神去村夜話</li><li>我在書店等你-三浦紫苑書評集</li></ul><h2 id="4-專業類"><a href="#4-專業類" class="headerlink" title="4. 專業類"></a>4. 專業類</h2><p>會有這個分類的原因，單純是這些書不適合睡前讀，對不是該領域的我來說，讀來很費力。</p><ul><li>未來地圖, 2021</li><li>普林斯頓電腦課, 2022</li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>沒事就是寫寫寫</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>聽spitz半年記-滄桑歸來後，你仍是當初的少年</title>
    <link href="/2022/12/31/221231_Spitz/"/>
    <url>/2022/12/31/221231_Spitz/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/spitz.jpg" alt="大叔們"></p><p>這應該是部落格搬家後的第一篇文章，就來寫這半年掉進Spitz音樂世界的心得吧。</p><p>會知道Spitz這個樂團，是因為今年6月我看完蜂蜜幸運草的動畫後，發現插入曲相當動聽，精準地說是有股把人吸進歌曲世界的魔力。於是抱著好奇心，才發現原來特別喜歡的幾首歌是Spitz的作品。其實本來也是有一搭沒一搭的隨意聽著，想著大概看了一部新動畫後，就不會繼續聽了吧的心情聽著，但我沒想到，後來深入挖掘Spitz過去發行的歌曲，終於，聽到了チェリー ，此刻我真正迷上大叔們的歌了，整個暑假就開始聽著spotify免費版的隨機歌單，通勤路程開始哼著スパイダー的旋律，然後就到了2022年底了。</p><p>往往聽音樂，我最會留意的是主唱，草野正宗是spitz的主唱和作詞，讓Spitz的歌有種特殊的清透感。雖然我不懂日文，但他的嗓音獨有一種哀愁和純真，而在歲月磨洗後，草叔的嗓音變也不變，就像當年的男孩經歷滄桑，但仍能讓人一眼望出他們仍踏在夢想路上，一群淡淡笑著的大叔們。</p><p>我無法真切描寫出我對Spitz的想法，他們能猖狂、能溫柔、能傾聽，卻也能拉著人到他們建立的星球探險，スパイダー像是夏日熱烈的陽光，啦啦啦的在草原中奔跑；チェリー是溫柔拍著臉頰，將情意緩緩倒出；ルキンフォー則讓我落入回憶，卻能有力氣從回憶走出來，這個部落格的首頁標題，就是來自於這首歌的歌詞，代表這部落格就像一個散亂著回憶的房子一樣，當我寫完一篇文章，如同把回憶寄放在此，此後便能安心地繼續前行；ジュデーム充分描寫單戀的苦，此時腦中會浮現亞弓又苦又幸福的微笑，是啊，這是單相思的味道；最後是這個月特別喜歡的醒めない，這首2016年的歌曲，就像是Spitz給搖滾、給粉絲以及給予他們投入音樂的告白，他們仍然是那個Spitz，過去和現在如此，未來一定也會在Spitz星球上，靜靜迎接聆聽的人們到來吧。</p><div class="video-container"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/fuebj1esuwY" frameborder="0" loading="lazy" allowfullscreen></iframe></div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>沒事就是寫寫寫</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2022秋</title>
    <link href="/2022/09/30/2022_autumn/"/>
    <url>/2022/09/30/2022_autumn/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>當我開始寫零碎的月記，就代表那個月大概不在掌控之中。</p><p>大四了，站在學生和社會人士的分界點。這學期仍然在調適自己的新生活，一週大抵是備課、奔波教學、課業、研究幾項工作循環，雖然離真正的工作強度還相差甚遠，但也足夠讓我天天在爬上床時，感到對明日的些許恐懼。仍在尋找生活節奏，因為還是改不掉平日熬夜，然後假日睡到中午的不良習慣。</p><p>當然也不是沒有快樂的事情，這個月還是喜歡聽spitz，春之歌、魔法絮語、跨越紫色的夜晚；看了幾部動畫，像是奇巧計程車、動物朋友和末日時有沒有空，也回憶了以前沉迷王牌投手的時光。</p><p>不知不覺2022年也要結束了，看著日曆紙越來越少，想起幾個認識的小朋友也已經要上國中，不禁感嘆時光過得如此之快，慶幸現今仍保持寫日記與筆記的習慣，記得有人問我為何要做筆記，理由或許很簡單，因為我希望未來的自己回望時，可以從這些筆記找到需要的資訊，順便檢視是否有所成長。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>沒事就是寫寫寫</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>物辯生活圖像</title>
    <link href="/2022/08/28/typt_note/"/>
    <url>/2022/08/28/typt_note/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>關於應不應該寫這篇文章，其實我想了非常久，期間可能從高中畢業就開始思考，對我來說，物理辯論競賽影響我很大，從價值觀、喜好到生涯規劃都占一部份，也帶我去看了校園外的廣大世界，正因它過於重要，要把這件事詳細但又不失真的寫出來，能不能通過自我檢視都還有問題。</p><p>另一方面，我不算是特別強的一個選手，還有很多部分做的不夠好，同時看過更多在物理、數學和英文簡報上十分出色的選手後，我認為自己與他們相距太大，實力不足以來寫物辯的事，畢竟連強者都沒有開口講他們的成果，似乎也輪不到很弱的我來說這些話。</p><p>但又想了想，如果寫下來，一方面保存逐漸忘卻的重要回憶，一方面讓以後可能參加物辯的人，看到一個關於物辯的生活紀錄，能因此減少恐懼而大膽加入的話，也許是件好事吧，假如沒有，那也無妨，就當成是自己說些故事留待日後追尋吧。</p><h2 id="物辯人日常"><a href="#物辯人日常" class="headerlink" title="物辯人日常"></a>物辯人日常</h2><p>TYPT的選手身分多為高中生，廣泛來說是16~18歲的學生。依據各校訓練方式和制度，物辯人的日常也可能有所差異，在此盡量在不揭露身分的條件下，描述我所經歷過的生活。</p><p>TYPT慣例在3月中舉行，而新的訓練起始則在9月開學左右，數個月的準備時間，大致可以分成實驗摸索期、寒假衝刺和密集備賽期。</p><h3 id="實驗摸索期-9-12月-看執行狀況"><a href="#實驗摸索期-9-12月-看執行狀況" class="headerlink" title="實驗摸索期: 9~12月(看執行狀況)"></a>實驗摸索期: 9~12月(看執行狀況)</h3><p>高中生其實相當忙碌，除了每天接近10小時的上課時間，也有社團或通勤等等事務要處理，而且本校實驗室假日原則上不開放。從平日那切得零碎的時間表中，能完整作實驗的時間只剩下早自習和午休各一小時，而放學後則開放約2小時。我是沒參加補習，所以每天放學都會到實驗室報到，放學其實非常適合作實驗，因為另外兩個時段都接著上課時間，為了趕課，很難安排長時間的觀察，通常用來架設實驗裝置，或是和老師或隊友討論。原則上，段考前一週是不開放進實驗室，畢竟成績下滑是選手壓力來源之一，也容易引起家長的擔憂。</p><p>這段時期蠻常碰到實驗架設或想法推倒重來的情況，因此定期與老師報告進度非常重要，因為剛開始很容易摸不清方向，或對題目有誤解，對選手來說，壓力來源之一就是實驗進程過慢，注意，TYPT是個有時程壓力的競賽。</p><p>保險起見，隊伍中每個選手最好能各自掌握選題中的2題，因此可以再切割成第一個題目和第二個題目執行時段，這部分就看各校安排情形，我是將第一個題目執行到一個段落後，便會投入第二個題目之中，因為我們必須先看到實驗數據，才會進行物理分析或討論改進方式，如果在寒假前便完成兩個題目的實驗，就能有更多心力投入分析獲改善，或是練習比賽時的口頭表達。</p><h3 id="寒假衝刺期-1-2月"><a href="#寒假衝刺期-1-2月" class="headerlink" title="寒假衝刺期: 1~2月"></a>寒假衝刺期: 1~2月</h3><p>到這個時期，選手至少要有一個題目達到能夠當reporter的程度，通常此時會有跨校的練習賽。疫情後我不清楚，但我參賽時，放假時候便會去老師安排的跨校交流，了解對手的程度，以及練習自己的臨場反應。其實隊伍的合作和磨合通常也是此時開始，前期大家都各作各的，看著實驗進度煩惱，但TYPT不是個人賽，必須靠著團隊的合作來通過5場PF，因此需要練習怎麼為成員分工，沙盤推演各種報告情形時的人力分配。</p><p>分工方法很多，舉一種方式來說，當A同學當opponent時，常理來說會派最熟悉reporter題目的人上場，因此A同學需要全心聆聽報告，過程中將想到的問題以紙條形式，交給隊上專責製作opp簡報的人，剩下三個人手也不能閒著，可以派一個人幫忙A同學整理rep的簡報重點，另外兩個人負責幫忙A同學想問題，或是互相討論。我覺得TYPT有趣的地方，除了可以窩在實驗室以外，就是隊伍合作方式很靈活，每個隊伍都會在練習過程，漸漸找出彼此最習慣，也最有效率的工作模式。</p><h3 id="密集備賽期-開學-3月"><a href="#密集備賽期-開學-3月" class="headerlink" title="密集備賽期: 開學~3月"></a>密集備賽期: 開學~3月</h3><p>開學後通常會是最忙碌的一段時期，通常整天都會待在實驗室趕進度，和修改比賽用的簡報。理想上這時候應該要完成兩個題目的實驗，但現實常是這時候還在取數據和分析，而且還得同步進行英文口說練習，所以到這個時候，才會真正體會到比賽的壓力，工作到更晚也成為一種新常態。其實我蠻喜歡這個時候，所有人的目標都是一致的，每天到實驗室都能和夥伴討論，還可以玩懲罰遊戲來增加英文練習頻率，到了要比賽的前一天晚上，看著桌上混亂放著各種實驗器材，心中五味雜陳，可能有終於結束這場試煉的釋然，也可能是對自己將要遠離這個高中生活的樂園而感到不捨，又或許是單純在為了比賽緊張，總之，所有的準備告一段落，接下來就是刺激的競賽過程了。</p><h2 id="Check-list"><a href="#Check-list" class="headerlink" title="Check list"></a>Check list</h2><ul><li>維持與指導老師或隊友的密切討論</li><li>學習實驗結果用圖表或表格呈現，工具選擇有excel、origin、python……</li><li>根據實驗性質學習相關軟體，如運動分析可用tracker，影像或光學相關可用ImageJ</li><li>熟悉與題目相關的高中物理，更深入可參考IYPT的refeence kit提供的文獻</li><li>英文口說能力，至少記熟專有名詞，總而言之多練習，必要時可寫逐字稿</li><li>投入時間有其必要性，每天都做實驗會是最理想的情況</li><li>在半年以上備賽期內，維持心情穩定</li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>高中生啊</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>有效率的學習新事物</title>
    <link href="/2022/07/31/efficiently_learn/"/>
    <url>/2022/07/31/efficiently_learn/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>偶然聽到頂樓加蓋podcast的這一集，後半段聽了很有感，於是寫點最近的感想，應該也算是習慣成自然這篇想法的延伸。</p><p><a href="https://open.spotify.com/episode/3W79o1iRZo5bHppyzCFK0u?si=be945acc9d8d4f58">Ep 8: 年輕人，你努力的樣子很可笑：白努力學習法(Bernoulli Shitish Fxck)</a></p><p>身為一個已經完成3&#x2F;4大學學業的人，理論上來說應該是個無所不知的狀態，但現實的問題往往比考卷複雜更多，有時候連問題都得自己定義，更別提解決的工具了。以前我會覺得，應該要先把知識體系完整學習過後，才有資格開始處理問題，不過這幾個月歷經好幾個從完全不懂到摸出輪廓的階段，才體會到過去義務教育提供的bottom-up學習模式不再適用。</p><p>現在主要使用的方法，就像節目所說的”請教Google大神”，一開始一定會看不懂，即使乖乖把網路資料整理成筆記後，依然會很茫然。但是，當閱讀的材料數量、類型增加後，我回頭看一開始寫的筆記時，有些困擾的問題會忽然解開，很神奇啊。</p><center><img src="/img/haikyu.jpg" title="日向翔陽名句之一" width="50%" height="50%" /></center>有時候，日向在巴西修行時，他回答及川的話，也會浮現在我腦海，真希望有天我的心靈也能成長到那樣的境界。<p>話說每次寫文章都很倉促，常常隨手把腦袋的想法寫出來就發表，然後草稿堆裡那些正經但難寫的題目就繼續擱著，唉，等我文獻讀完再找時間好了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>沒事就是寫寫寫</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>迷惘。自我。使命?</title>
    <link href="/2022/06/29/goals/"/>
    <url>/2022/06/29/goals/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>東奧結束後，買了”一流的人如何保持巔峰”這本書，結果不小心閒置在書櫃一年，這幾天翻出來讀完了。其實很多概念在其他書看過，例如”恆毅力”、”第二座山”、”刻意練習”等等，不過作者為這些概念舉出的故事，倒是讓我開始反思過去的事。</p><p>我曾經在高中時陷入低潮，本來日常充斥著物理，問低潮前的自己喜不喜歡物理，那個綁著馬尾的女孩大概會毫不猶豫地說對。但後來有個瞬間，我覺得自己再也待不下去，只想離開物理，越遠越好。誠實的說，那種心情很矛盾，一方面能感覺到自己的心理狀態已經踩到底線，另一方面也對這個厭惡情緒感到不解。最後，用了只有學生才有的長假，讓生活遠離原本的物理日常，心思轉移到生活的其他事務上，漸漸的，那種讓整個身體彷彿浸於水中的沉重感，消失了。</p><p>後來，在那次逃避的三年後，我大概知道低潮的答案了。而最能精確描述那個狀態的例子，大概就是三月的獅子中，桐山輸給島田八段後的心理獨白：哭泣，宛如浸在水中，食不知味。</p><p>其實上大學前，我很迷惘，不確定自己喜不喜歡物理，也對未知的新環境感到恐懼。我拚命地想超前大一課業，是因為害怕，不想被認為是個運氣好才考上的人，怕露出弱點，就會被質疑其實不應該錄取我，現在回憶，只想告訴那個無助的女孩，辛苦了，但還好拖著這份迷惘繼續闖，才能有大學三年的日子，儘管有歡笑、憤怒、淚水。</p><p>回到主題，我的迷惘週期可能是三年，最近又面臨這種感受，雖然多接觸故事，沒辦法立即給我有用的指引，但看過後，我覺得心裡會好過一點。在羽海野千花的蜂蜜幸運草中，有一個篇章是竹本的自我追尋之旅，作為一個迷惘老鳥，那種內心空洞的聲音其實蠻常出現的，即使知道大人們可能也走過這些路，聽了他們的答案卻不會讓我感到安心。答案啊，還是只能自己找，自己問自己，然後不再追尋答案是什麼的時候，那就是找到迷惘解答的時候了。</p><p>在旅程中，竹本遇到一群修復古寺的人們，這段對話是我覺得整部作品印象深刻的段落之一，我只列出部分有印象的部分，強烈建議看動畫或漫畫，羽海野老師的文字描寫一流。竹本知道自己是喜歡被需要的，然而，那不應該是他旅程的終點，如大師傅所說的，與其在這傻笑著，不如繼續去闖，哪怕在終點等著的不是答案，那些經歷也不會白費；而六太郎一開始的質疑，就是表示迷惘時，大人最習慣給予的回覆：那是因為太過幸福，才會有時間去迷惘；過來人進先生，則是在竹本因大師傅和六太郎的反饋而感到迷惑時，給他一段忠告: 只看地上會很緊張，但只看前面也可能跌下橋。</p><p>其實這些回覆沒有對錯，確實從大人看來，我的迷惘可能就是青春的無病呻吟，但是比起留在原地苦思、困惑，還不如親身試驗看看，闖過了也沒有遺憾，然後，就成為大人了，而進先生的話也打動了我，緊張的看每一步有無對錯，會很恐慌；但只看遙遠的目標，缺乏實際規劃也可能失敗。看到這段對話，隔著螢幕也能得到治癒，這又讓我想到三月的獅子中，零說的跨越時空的拯救。</p><p>而最近讀完的這本書，前半段多在探討休息的重要，我對這個倒是深有感觸，小時候被教導不要放過零碎時間，但我沒有想到前提，那個重要前提是動機得是自己願意，而非害怕導致。最有實感的例子，就是要求一個在期末懺悔週的大學生，一整天都不碰書，只能執行睡覺、吃飯或其他活動，這位大學生可能只會忐忑不安地度過整天。但這本書提倡的”休息”，不一定是長假，而是在艱苦或高壓中一段時間(例如五個工作天)，再搭配一天或兩天的完全休息，盡可能不碰工作，讓腦子放空。對我算是個蠻有意思的新觀點。</p><p>這本書的後半，主要討論自我和使命，刺激我回憶過去的低潮，也讓我數次思考如果”這麼做會不會比較好?”。書中舉出的例子，是讓失去方向的運動員，從指導他人的使命感找回熱愛運動的感覺，有的時候會說不要為他人而活，但稍微為他人付出心力，帶來的信任感也許是個支持自己的方式。記得之前讀過的”第二座山”也是探討類似概念，許多社會定義的人生勝利組，當他們躍上巔峰後，有些人走向成就他人的第二事業，從純為自我走向為他人付出，那大概就是我目前還無法理解的人生狀態吧。</p><p>最後，聽著spitz的蜂蜜幸運草插曲，我仍然不知道答案，也不知道總是想著未來職涯的我能否有個安心的答案，不過，就像頂樓加蓋podcast說的，積極的隨波逐流吧。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>沒事就是寫寫寫</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>習慣成自然</title>
    <link href="/2022/05/31/as_habit/"/>
    <url>/2022/05/31/as_habit/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上大學後，學了好幾個奇怪的技能，但有個共通點，這些都是高中的我不會想碰的事。</p><p>高中時耳聞學程式很重要，雖然曾經接觸圖形化的Scratch、用DevC++寫c++，也摸過幾次要用迴圈的自走車，但課程結束時，我的學習也跟著停止了。當時老師和我說，高中畢業至少要能用C++寫出一百行的程式，我不太知道那是什麼樣的樣子，唯一能確定的是，我真心害怕寫程式。於是，我在物理系當了純種程式麻瓜一年，直到大二偶然闖進一堂python課，授課老師強調他希望修完課後，不一定要當個很厲害的程式專家，但至少不要懼怕寫或讀程式這件事。每堂課老師都仔細地一行一行解釋，再配合大量的習題講解，漸漸地，我對程式的排斥感不再強烈，雖然這不代表我喜歡debug好幾個小時，但我對於找出寫法這件事有信心。</p><p>後來依著這堂課帶給我的自信，大三成為我目前寫過最多程式的一年，數值分析的MATLAB、統計的R、打工需求的python，還有個只能看懂但不會寫的html、Javascript和CSS，我覺得這是高中的我所想像不到的，反思整個過程，其實學程式不需要老師，大部分寫習題的時間，其實都用在搜尋資料和望著牆壁苦思，順帶一提，歷經過的debug真的很難忘，但有個值得信任的人引導並給予自信，才是我願意突破心魔的關鍵。</p><p>習慣成自然，是這個月一直體悟到的道理，感觸最深的是從程式麻瓜進化成0.1個程式匠，其他實例大概就是在論文海中摸出輪廓，疫情劇變，還有處理生活的各種不順心吧。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>學生雜記</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2021回顧-不再問喜歡了呢</title>
    <link href="/2022/04/24/2021recap/"/>
    <url>/2022/04/24/2021recap/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>沒想到一年又過去了，跨年那天和室友一同在宿舍體驗期末的水深火熱，但為了過點跨年氣氛，在倒數10秒時開了現場直播，就這樣，煙火綻放剎那，我到了2022年。</p><p>新的一年，沒什麼特別的感覺，日子一樣的過去，欠老闆的工作還是得做，但是不寫點什麼，估計這一年將要毫無印象的過去了，這樣也太可惜了。所以照例回顧一下，然後立個新年新希望，等年末時再來檢視有沒有做到至少一半。</p><p>我把這篇文章定位成目前想法的容器，可能會有現在(2022.04)的想法混入，也可能單純聚焦在去年發生的事，反正就把想法倒出，留給以後的自己來評斷。</p><p>前年秋天，我開始參與專題，所以2021整年的生活也圍繞著實驗室打轉，經歷了尾牙、TGIF聚、後疫情便當群聚會，再到冬天的鍋煮湯圓，各種吃飯時刻都讓我更了解平時共事的人們，不像以前因為怕犯錯而把話講的斷斷續續，現在比較能自在地說出完整話語。我想未來某一刻，回頭望著這一切美好時，必定會感到懷念不捨吧，畢竟和這些人一起體驗的快樂，估計未來再也無法體驗到，所以才更顯得珍貴。最近剛二刷強風吹拂，對於”再也無法回頭的幸福經驗”，感觸特別深。</p><p>這年在實驗室，主要完成了三件事，其中一個是延續2020的鑽研，歷經數個大修改的不眠夜，還有來回的細節討論(感謝合作對象給予的極大耐心和協助)，或許還要加上期末考前的大崩潰，終於在年中交出最終成果，一件任務總算告一段落。而後便又投入另一個迷你專案中—那個被我拖延一個月半的小儀器—則在重新執行的一個月內完成，而時間也剛好到新學期，我再次移動到目前手上的任務，可能是目前執行過最大的一件，在2021結束前，我也只完成了初期調整，這之中碰到好多懷疑人生的困難，後來經過有經驗者輕點，照做後問題便被解決，但還是懊惱自己為何沒有更早分析出問題，明明已經不是生手了。</p><p>2021的五月，身在台灣的我終於真切感覺到疫情帶來的恐懼，三級警戒、遠距課程、一天一次的放風時間，這些瑣碎的事成為我復工前的日常。本來以為我會很喜歡這種低度社交的生活，殊不知最後卻承受不住想家的心情，常常和室友抱怨，也吃的毫無節制，當然一部分也是來自於遠距下很難和老師互動的感覺，那段日子其實蠻容易心情低落，但還是會努力鼓勵自己繼續往好的地方看，只是從2022的角度看來，那時的情況似乎也不算太糟了。</p><p>也是因為這段封閉的日子，我找回看書的習慣，去學校圖書館借書來讀，意外成為大學以來讀最多書的一年，後來也開始寫日記，到現在睡前寫日記和讀幾頁書已經成為習慣，最喜歡的書應該是張愛玲的半生緣和吳明益的單車失竊記，前者的描寫功力和比喻，讓我讀完後難以忘懷隱藏於世鈞和曼楨的愛情之中，那些錯過即永恆的遺憾，化作一句”我們回不去了”的嘆息；後者剛讀時，其實不太明白作者想說的故事，我只能跟著主角”我”慢慢查找，最後才發現開頭那神秘的篇章，最終又連回主角的生命，這本小說真的很值得看，平淡的敘事，卻能給人很強的震撼。</p><p>除了書，也因為遠距的關係，多了很多時間坐在電腦前吃飯，於是就看台劇來配飯，然後就把國中時沒敢看完的一把青完整的看過，為郭軫朱青的深刻愛情哭了好久，為師娘大隊長唏噓的結局嘆息，為副隊娘小邵墨婷的扶持感動，編劇把這些角色寫出鮮活生命，彷彿我也跟著角色們走過那些讓他們不得不看淡的人生。我看了兩次，第一次看完因為太過難受，想說看出境事務所緩緩心情，但發現更難受，等到期末考結束後，才又提起勇氣看了第二次，一樣又哭了十幾集。後來光是工作時分心想到劇情片段，眼眶都會瞬間盈滿淚，我真的很喜歡這部劇帶給我的感受，目前是我最喜歡的一部台劇。動畫的部分，沒有高中時追的那麼勤，印象中只有認真追Vivy而已，跟著ptt討論一起等結局的感受非常有趣，這部某種程度上也成為封閉期間的治癒。</p><p>這一年生活變化較小，可能是我終於適應新的生活，年中搬了一次家，新的桌子和床就是我僅有的空間，課後時間一樣往實驗室報到，努力不要當個雷貨，今年唯一的旅行是春天時去深澳線獨旅，沒有租車也沒腳踏車的我，深刻體會到這段旅程幾乎都要靠自己的打氣和murmur，才有辦法在走了12公里後維持精神冷靜，希望之後會有時間把這次的旅程寫下來。下半年開始打工，體會到賺錢真的是件快樂的事。</p><p>對了，似乎還沒講到標題的意思，過去我一直是個熱情驅動的人，但高中的時候，每天審問自己對物理的喜愛的生活，讓我不願意再以是否喜歡來決定自己該做的事，現在的我，更接近於努力把別人需要我做的事做好，原因是我喜歡被需要的感覺。除了這個動機，如果我能認同某件事情的重要性，當然我也會付出努力去學好，只能說我好像不像以前那般熱情，思考變得更加冷漠世故，雖然對我來說，這是我逃避痛苦的方式，但接觸到真正有熱情的人時，還是能明顯察覺到，有一部分的自己還是渴望當個每天都享受生活的人。</p><p>沒想到最後還是把這篇回顧拖到4月，原本根本懶得寫完，但想著現在不寫，以後大概就真的想不起來20歲的我是怎麼度過那一年，於是還是寫完了。新年新希望的部分，應該就是找到收留我的學校，練好英文口說直到能順暢的和人溝通物理，還有畫出水彩人物吧。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>沒事就是寫寫寫</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>3月</title>
    <link href="/2022/03/31/2022March/"/>
    <url>/2022/03/31/2022March/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>其實草稿堆裡還有很多想寫的主題，不過開學後事情太多，沒什麼心思靜下來好好寫文章，所以就有了這篇像流水帳的東西，雖然人得活在當下，但還是把認真寫文章的重責大任丟給暑假的我吧。</p><p>這個月對我來說很難過，專題連續發生了會想喊”出大事了”的事件，而且總是會在顫巍巍地站直後，下一個事件緊接在後給我一記左鉤拳，嗯，嗯，好想哭，但人生還是得懷抱希望，不然怎麼面對。</p><p>然後也體驗了人生第一次一個禮拜沒躺床的生活，其中一天還碰到半夜地震，認真逃跑後發現身邊沒有半個同伴，只好摸摸鼻子繼續回去趕工，後續餘震的時候，因為解題遇到困難，縮在桌子下不爽這個沒完沒了的地震。當我把各種作業和報告交出去後，只希望不要再體驗一次這種地獄生活了，這算立flag嗎?</p><p>雖然課業和專題生活黯淡，但還是有值得開心的事，例如用抽到的600元二刷了兩次咒術迴戰，直接被大螢幕的純愛戰神推回咒術坑底，看到五條和娜娜明的打戲，讓我有種充值一週份快樂的感覺，本來想在地獄週後三刷，但疫情忽然又起(怨念很深)，只好等等再去看了。</p><p>最後，這個月和親人道別，我不知道該如何表示，只知道整個儀式我都不在線上，後來才體會到情緒壓抑會暴走這件事，也開始認真思考自己的未來，但認真的感覺快樂和生氣是很重要的呢。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>沒事就是寫寫寫</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>大學課堂風景</title>
    <link href="/2022/01/31/uni_classroom/"/>
    <url>/2022/01/31/uni_classroom/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大概在兩年前的某堂選修課上，忽然想寫下至今修過的課的風格，所以就來寫點非乾貨的純感想吧。</p><p>目前就讀的物理系，除了很常需要寫報告的實驗課外，大部分的必修都是期中、期末決勝負，有些教授會額外出習題作業，而且納入成績中，算是給學生另一個拿分(或防止被當)的機會，由此而生的學習方式，其實說來單純，就是上課認真吸收授課內容，課後花時間整理筆記，弄懂教授的推導過程和思路，再用刷題鞏固觀念，而刷題是我目前仍有待加強的項目，在學期間的七八門課追擊下，每週能固定撥出時間，靜下來思考筆記的情況已不可得。</p><p>通識課的部分，有些也是以考試引導學習，課程模式十分單純，但更多是需要與來自各系的同學合作，討論出教授要求的分組報告，這種授課模式算是我最不適應的一種，每個人的修課動機很不一致，在準備過程中，甚至得在眾人動機不一致時，繼續為自己的責任和作業努力，並且處理各種突發狀況，例如討論未到、成果不理想等等，在第一次碰到時，我透露出的情緒是焦慮、憤怒和不解，但遇得多了，便覺得因為自己的不實際的期待而生氣，不如花時間思考解決問題的方法，還更能快速度過眼前的麻煩。</p><p>當然也有一類，是以個人專題進行評分的課程(實作課程居多)，其實我還挺喜歡這類課程的，因為是以個人成果評量，讓我很安心，另一方面，去除紙筆考試的確會讓學習壓力降低，於是某種程度上也會….混分居多，但被教授逼著寫報告，在記憶最深刻時留下紀錄，確實不錯。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>學生雜記</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>女校時間線(一)</title>
    <link href="/2021/12/25/girl_senior_high-1/"/>
    <url>/2021/12/25/girl_senior_high-1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="入學，初見"><a href="#入學，初見" class="headerlink" title="入學，初見"></a>入學，初見</h2><p>樹木很多，是我對這間學校的第一個印象。</p><p>水邊垂柳、欖仁樹、鳳凰木、矮松柏，我很喜歡這種綠意環繞的感覺，位處都市卻保有一絲自然，漫步於其間，聽著風劃過葉緣的聲響，總讓緊張的心情緩解許多。</p><p>我自認是個怕生易緊張的人，最常做的事是縮在一角端看種種事物，剛入學時，其實我很不習慣，因為在教室似乎找不到能深談的朋友，倒也不是要形影不離，只是有個對朋友的微小期待吧。結論是，我很自然的當了三年的班級邊邊，但最後也還算自在的接受獨來獨往這件事，除了分組時讓我頭很痛以外，倒是沒有什麼特別困擾，不過這都是後話了。</p><p>除了正規學生坐在教室的生活，在新生訓練上，我接觸到一個影響我三年，甚至未來生涯的一個演講。</p><p>其實演講的細節我已經記不得了，我只記得有個很有氣質，話語帶著力量的姐姐，向新生敘說著一個有趣的比賽，當時我不認為自己的物理能力有很高的程度，但被那個講者的鼓勵刺激到，想著高中不要當個只會念書的學生，想嘗試點學校以外的事情，想讓高中生活變得更加不同，因為這些單純的念想，我成為徘徊實驗室的一員。</p><p>這個決定，真的真的影響我很大。</p><h2 id="社團、競賽、運動會"><a href="#社團、競賽、運動會" class="headerlink" title="社團、競賽、運動會"></a>社團、競賽、運動會</h2><p>因為早就決定要參加競賽，所以填社團志願時，沒經過太多猶豫就選了性質相近的科學研究社，現在想想，那時能為競賽執著到連社團都亂選，是一件很不可思議的事情啊。而對一個每天被作業追殺，抽屜和置物櫃被考卷和講義佔據的高中生來說，一週一次的社團時間的紓壓效果十分顯著，大致上就是去參與活動，然後結束時能領到幹部們幫忙訂的飲料或零食，對嗜吃的我來說，帶著飲料走回教室後，快樂到上課很難專心，因為都在努力盯著食物看。</p><p>而新生首先面臨的大型活動，除了已經是時代眼淚的班際健康操比賽，再來就是辦在12月的全校運動會了，高一的時候只有運動會，但這也足夠我們忙碌了。雖然我不是運動會進場表演的籌備核心，也因為體育太差而沒有參加任何運動比賽，姑且當個可有可無的參加者，但跟著班上的人練習、布置休息區，和大家一同為一個目標努力的感覺，也還蠻好的，為班上的大隊接力加油時，本來只想靜靜看著，最後依然被運動會的熱血氣息感動，站起來嘶吼加油，而高一的運動會便以大隊接力劃下句點，印象中班上雖然沒有得體育獎，但是似乎得了其他的獎項，時光久遠，已經記不清了。</p><p>因為參加競賽的關係，所有的課間空檔都用來操作實驗了，因此每天的行程就變成：</p><p>抵達學校→打掃→翹早自習去實驗室→早上四節課→中午吃飯</p><p>→午休繼續趕工實驗→下午四節課→放學回實驗室，大概6、7點之間回家</p><p>實驗室對我來說是個學校中的秘密基地，即便競賽本身的壓力也讓我吃不消，但那種自由掌握的感受卻讓我沉迷，而且和一群目標相同的夥伴努力，那種經驗如今回想起來，美好的像一場夢，高中時互動較多的朋友，就幾乎是這些競賽的夥伴們，互相分享，互相在很累的時候抱怨、打氣，然後撐過一次次的練習和挨罵，最後到競賽場地上，與來自全國的人們較勁比分，這真的是國中時的我所無法想像的，本以為接下來的求學生涯都會討厭數理地走進社會組，但競賽的樂讓我對實驗有了點摸索，於是踏上了二類的不歸路….。</p><h2 id="課業"><a href="#課業" class="headerlink" title="課業"></a>課業</h2><p>上高中前的暑假，因為年紀小，加上想徹底擺脫會考準備帶來的疲憊，所以整個暑假我都在玩樂，除了學校安排的暑期閱讀(三言二拍系列)，基本上都沒有讀書的時光。領到課本時免不了有種興奮感，但冷靜下來後，才想到一次段考就得應付八、九科的考試，難怪身邊的人都說高中沒有國中輕鬆，而段考範圍就有上百個英文單字，再加上我準備考試的不良拖延習慣，成績幾乎爆炸。</p><p>那時候上課沒有什麼特別的感受，就是坐在教室努力撐過五十分鐘的課程，然後祈禱中午沒睡對下午的課的影響能降到最低，但到現在我都還記得高一的文章選讀，雖然我對課本內的古文興趣不大，但老師幫我們精選的課外白話閱讀，我倒是讀得很勤，聽老師分析文章中的隱喻，是國文課難得興奮的時刻，後來到選組時，這種感覺讓我略為遲疑要不要選社會組，雖然後對物理的感受更強烈，讓我走進二類，但幸好有老師的用心安排，閱讀領域不會只侷限在日系推理小說和金庸武俠，偶爾也會看點散文充值文藝氣息(並沒有)。</p><p>另一個大衝擊，大概就是數學了吧。</p><p>不得不說，除了英文，另一個我有花心思的科目就是數學，印象中數學老師的教學，我是聽不太懂，所以上課總是夢周公，但清醒以後，也是抱著講義認真練習，但還是很常被段考擊潰到想躺平。</p><p>綜觀來看，其實高中課業對我來說，好像真的蠻不愉快的，往往都是很認真的準備以後，有時考爆，有時考好卻還是排在班上中段，無法像國中時一般輕鬆取得好成績，但生命總會找到出路，生活就是種選擇，我把重心轉向競賽和社團，日子過得十分滿意，努力讓自己別被課業上的挫折限制住，然後，高中真的還是開心最重要。</p><h2 id="後記"><a href="#後記" class="headerlink" title="後記"></a>後記</h2><p>其實2020暑假時，我就想寫這篇了，只是因為放假太快樂，最終還是拖稿一年才算寫好。也許之後會看不順眼，而添加更多細節吧。無論如何，寫完啦，但也發現過了一年後，懶惰把高二和高三的事寫完了，一年忙翻，另一年被考試摧殘和低潮，再寫繪心情很差。也許哪天又被報告和deadline追著跑時，就會想來寫了吧。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>高中生啊</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《強風吹拂》— 走るの好きが?</title>
    <link href="/2021/11/18/hakonenoyama/"/>
    <url>/2021/11/18/hakonenoyama/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前情提要"><a href="#前情提要" class="headerlink" title="前情提要"></a>前情提要</h2><p>大約是今年3月的時候，我又開始找尋配飯的動畫，翻著待看動畫清單時發現了強風吹拂這部動畫，快速瞄過劇情簡介，主要是在講主角阿走遇見灰二後，和竹青莊的夥伴一起向新春的箱根驛傳邁進，通常只看簡介的話，這個敘述簡短到讓我有點想轉往下個目標，而且在它還是2018年當季新番的時候，我曾好奇的看了第一集，結果看不到10分鐘就關掉視窗，從此將這部動畫封進拒看清單(個人怪癖，喜歡先棄過一遍才曉得好)。</p><p>但3月左右湊巧剛看完2019 reddit動畫大賞的結果，看到這部動畫在許多獎項獲得好評，劇情和人物描寫被評審讚許，於是乎半信半疑地點開第一集，心想著大概很快就會放棄了吧….結果這次重看，我就徹底愛上這部作品了，現在回想起來，還好我有看reddit大賞和跟風一波，不然可能就要再次錯過這部好作品了。</p><p>由於這部作品在我心中地位很高，趁著對它的愛還很強烈的時候，我想記錄一下個人心得，紀念這段被強風感動的日子。</p><p>以下會<strong>提到大量劇情</strong>，沒看過的人請盡快左轉!!!</p><h2 id="動畫簡介"><a href="#動畫簡介" class="headerlink" title="動畫簡介"></a>動畫簡介</h2><p>強風吹拂的動畫總共23集，製作公司是負責排球少年動畫的Production.IG，所以畫風和排少有點類似也不奇怪。強風動畫的製作品質優良，無論是跑步時手腳的擺動和頭髮被風吹起的動態、每個人的跑姿設計、滿滿的人物表情包，或是箱根驛傳時場地和畫面還原，在觀看過程中一直被製作組的用心感動。</p><p>劇情大綱上，動畫和小說略有不同，小說將前期通過記錄賽和預選賽的節奏加快，花費近半本書來仔細描述竹青莊參加箱根驛傳的過程，個人覺得小說中青竹的大家真好說服呢，感覺沒怎麼反抗(實質上的青竹老大兼教練的)灰二，只抱持著好奇的心態就加入了，而且除了王子以外，眾人很快便通過記錄賽，嗯，等等這真的是一群田徑門外漢嗎，好像也沒有很期待的吵架和和解的劇情(詭異的個人偏好)，因此對這個過於順利的組隊過程有些不習慣。不過動畫編劇原創的劇情補足了青竹眾人從記錄賽到預選賽的努力過程，也強調竹青莊的十個人，不是一開始便是如此團結的，像阿走和眾人不停爭吵和磨合，轉好幾個彎終於能同理他人的想法，然後真正認同身邊的人，為團隊的勝利付出心力。同時編劇也讓觀眾體會到這群門外漢(灰二和阿走例外)也是經歷很多次記錄賽上的挫折，揮汗練習(和練到靈魂快飛出軀殼)才能通過門檻，雖然他們的進步幅度之大真的超出現實了啦，但這不影響它震撼人心的力量。</p><h2 id="前期：記錄賽門檻-amp-阿走的成長"><a href="#前期：記錄賽門檻-amp-阿走的成長" class="headerlink" title="前期：記錄賽門檻&amp;阿走的成長"></a>前期：記錄賽門檻&amp;阿走的成長</h2><p>我記得第一集時，當灰二騎著腳踏車追逐阿走，雙眼發亮的大喊：”你喜歡跑步嗎?”時，我的表情和阿走一模一樣，完全就是遇到瘋子的感覺，還有一種困惑，看不出這部動畫到底想講個什麼故事，隨著時間過去，逐一介紹竹青莊的成員後，只覺得一群年紀不同的人住在一起，這個敘事背景應該蠻有趣的，但我和眾人一樣，不知道灰二哥究竟賣什麼關子。</p><p>等到眾人嘻嘻哈哈的開始喝酒聊天，我也只是笑著表示”真符合大學生的習性呢”的繼續看著，最終，灰二慎重而堅定地拋出那句話：要和在場所有人一同挑戰箱根驛傳的頂點。這時我才有種恍然大悟的感覺，哦，運動動畫必備的共同目標出現了，但不一樣的是，參賽的人除了阿走和灰二(後面才知道還有尼古)，基本上和田徑毫無關係，都一臉被灰二騙進田徑隊的感覺。</p><p>因此他們試著反抗，這邊編劇用好幾集詳加描述竹青莊的衝突和成軍，像第二集幽默的展現灰二針對每個人的弱點進行說服和勸告的過程：</p><p>第一個受害者，可憐的王子被灰二直白無情的威脅不跑就趕他出門；</p><p>天真的雙胞胎傻傻的被灰二騙到；</p><p>神童被灰二鼓勵中帶點威脅地說服，理由是能讓家人從電視中看見自己奔馳的身影；</p><p>姆薩被灰二堵到而慘遭威嚇，灰二臉上笑著，但眼神跟惡鬼沒兩樣；</p><p>面臨求職困擾的KING則是被履歷加分而利誘成功；</p><p>精明如阿雪也還是屈服於灰二的恐怖跟蹤；</p><p>尼古(學長)倒是自然而然地參加了；</p><p>阿走則是帶著對眾人的懷疑加入，但對於灰二的箱根夢還是不抱期待。</p><p>就這樣，接下來幾集竹青莊被灰二推著起跑，一開始跑到累癱或厭世。但是漸漸的，他們開始感覺到樂趣，自動自發的練習著，此時有過往和阿走有過節的榊來刺激眾人，以及葉菜妹和商店街的支持，也刺激這群大學生繼續前進，穩步往記錄賽的目標前進。</p><p>不過，編劇沒有忘記要加入可能的衝突，這些大小衝突中，讓我有最多感觸的是KING，KING因求職而出現的急躁，我想我是能理解的，突然被朋友拉去跑步，可是眼前還有找工作的迷惘和壓力，很自然的會想把所有時間投入求職，為了自己而努力，但如果他的真心和行為動機只是這麼單純的話，那好像也沒什麼好說的了。在KING身邊的灰二和神童看見的是他的內心真實想法，是隱藏在他的激動反抗中的恐懼。當KING略為迷惑地問著灰二，自己為了什麼而存在時，灰二毫無猶豫地回了句“為了我們”，KING在那瞬間還愣住了。</p><p>其實這句話第一次看的時候，不懂灰二為何會沒頭沒腦的拋出這句話，但看到後面才明白，這句話才是灰二了解他的夥伴的證明，現在暫且不透露。而神童則用溫和的同理來讓KING轉念，當神童微笑地說是自己選擇喜歡上跑步的時候，我覺得我也和KING一樣，心理的某個障礙被消除了，如此急忙而焦慮地找著工作，但其實非常想逃避這一切，但是跑步呢，如果認真面對的話，或許也會和神童一樣喜歡上這種和朋友迎風奔跑的感覺，哪怕一開始是被灰二威脅利誘的拖進田徑部，但自發地去參與，是不是就比較快樂了呢，KING心中的結總算被解開，他身邊真的有一群懂他又願意耐心等他的朋友呢。</p><p>當KING重回寬政大田徑部的練習後，他們也開始參加記錄賽以取得箱根驛傳預選賽門檻，在第一場記錄賽中，阿走眼裡只剩絕對的競爭和速度，但卻輸給了他的競爭目標藤岡。漸漸的，阿走開始急躁，甚至有些過度練習，也對竹青莊樂觀的態度感到無法接受，最終，他對王子說出”沒有進步就退出”的傷人話語，讓他們之間的信任出現裂痕。</p><p>這個時候，雖然運動動畫的衝突總會化解，但強風吹拂的動畫演出，真的讓我深陷於阿走經歷的心境變化裡，IG社這邊用放慢動作和不停切換青竹眾人的神情來呈現阿走的視角，沒有音樂，只有跑步時的喘氣聲營造出屏息的緊張感，而所有情緒和聲音在We Must Go主旋律出現時，才一起爆發，阿走此時才意識到青竹的加油聲(灰二大風車真的害我笑出來了)，深刻表達出阿走那種恍然大悟的高漲情緒。看到原本冷漠的阿走，也能不由自主、發自內心的大聲加油，我差點就要掉淚了呢。</p><p>起初阿走只是在旁看著青竹成員能做出什麼樣的大事，但是比賽開始後，他原本以為不在乎跑步的隊友們，奔跑時的眼神和汗水卻是如此真實，只看著前方，最後鏡頭切回王者藤岡的神情，其實和竹青莊眾人毫無二致，阿走意識到自己錯了，他真的開始珍惜青竹，想和他們一起成長了。</p><h2 id="中期-神童回、白樺湖合宿、王子回"><a href="#中期-神童回、白樺湖合宿、王子回" class="headerlink" title="中期: 神童回、白樺湖合宿、王子回"></a>中期: 神童回、白樺湖合宿、王子回</h2><p>強風在箱根驛傳前，如果不算上預選賽後雙胞胎幡然醒悟的那集，有兩次讓我印象深刻的個人描寫，一次是神童，另一次是王子。在第11集，神童歷經分手、記錄賽的挫折，依然用心地用自己的方法幫助青竹，他熬夜為大家建立了網站，藉此吸引贊助，他真誠的心意，讓看似最冷酷的阿雪都對他說出肯定的話。</p><p>在這集，也是灰二那句貫串全劇的名言出現的地方，整部強風都在描寫這句話的涵義，而這也是灰二、阿走和青竹眾人，在箱根驛傳時檢視的事情。</p><p>“阿走，你知道對長跑選手最大的稱讚是什麼嗎?”</p><p>“是快嗎?”</p><p>“不是。是強大(強い)”</p><p>而王子的個人回是在白樺湖合宿後，印象中那時只有王子還沒有取得預選賽的資格，而記錄賽很快就來到了最後一場，在前面13集，我們看到王子成功從跑得比蝴蝶慢的殭屍跑法，變成有模有樣的長跑選手，不知道是音樂，還是動畫演出的原因，本來看著王子吃力而堅定地跑著，突然間手臂上的”前進!”字樣出現，我和灰二哥一樣，視線模糊了。</p><p>白樺湖合宿，算是阿走過去的正式揭露，印象中當時在播出這段時，好像有停播三個禮拜，突然慶幸還好我不是每週跟，否則看到一半突然沒有強風可以吸，那該有多痛苦啊。感覺青竹眾人照顧阿走，好像在保護容易暴衝的小狗狗一樣，當東體大的榊來挑釁時，阿走日常暴衝，還好擅長瞬移的灰二哥及時阻止，神童和尼古一起把阿走拖回去，而雙胞胎、阿雪和KING則板著一張臉帶頭對抗，比較溫和的穆薩和王子呢，在後面表示害怕。</p><p>其實阿走很怕吧，他也明白自己的衝動確實對於隊友造成影響，讓他幾乎無法面對和他們緊綑在一起的跑步與友情。這裡我覺得很好的一部份，是灰二即便可能猜到阿走做過的事，他也沒有主動詢問阿走，只在他需要的時候陪伴他。當阿走坐在林間，帶點恐懼的看著好不容易成為隊友的青竹眾人，對他們說出自己的過往。我更確定青竹的人真的都很暖，他們接納了阿走，因為他們明白，阿走就是個單純的跑步笨蛋而已啊。</p><h2 id="後期-箱根賽道上，每個人都找到珍視的事物"><a href="#後期-箱根賽道上，每個人都找到珍視的事物" class="headerlink" title="後期 : 箱根賽道上，每個人都找到珍視的事物"></a>後期 : 箱根賽道上，每個人都找到珍視的事物</h2><p>在跑箱根以前，我們都只看到人物說出來的部分，而他們內心那些無法啟齒的想法，終於能在長跑時看見一些。</p><p>因為箱根驛傳有10個人，為了不要再讓我又拖稿一年，在這邊我選擇先寫完King和灰二的部分，他們兩人的區段也是最觸動我的。</p><p>King這個綽號，本來我以為是來自於他喜歡當猜謎王的興趣，但看見他對King這個詞的解釋，是拒絕與他人交流，獨自在自己的小圈圈內驕傲的國王，我才真正發覺到King的真心話，他其實很沒有自信，不敢主動融入人群，本來以為會熱血的大學生活，最後卻庸庸碌碌的過去了。</p><p>而住在竹青莊的他，雖然和大家都處得不錯，卻也會為自己不是別人“最好”的那個朋友而感到難過，這樣膽小卻又怕孤單的他，被灰二拖著拉著加入跑箱根的行列，一開始他反彈極大，他拒絕一切不確定性的因素，增加他對未來的不安。在他找工作而迷惘的時候，他問了灰二自己究竟是為什麼而跑，灰二太了解King了，King相當期盼能被重視，所以光是一句”為了我們”，就足以成為他起跑的理由。</p><p>所以，最後King拚命在回程的上坡邁步，他想著這段和青竹經歷的一切，從一開始的不和、夏季訓練到預選賽，大概這一生只能有這麼一次單純美好的時光，再過不久，跑完箱根的他們都要分開，往自己的人生目標邁進，所以King想到這裡，才會說”真不想從這場夢中醒來”，我也是啊，看完他們的故事，我也止不住的想像他們之後的樣子，想沉浸在這段與強風共處的日子裡。</p><p>在阿走交棒給灰二之前，灰二看著阿走，心裡感嘆著或許那就是自己追尋的理想模樣，也是他希望跑箱根驛傳的原點。這時灰二開始回想他的過去，本來因為膝蓋的傷，已經無法跑出先前的成績，這樣的結果讓他消沉好一陣子，甚至以為自己不會喜歡跑步。然而，還是騙不了自己的心，他還是跑了起來，而且這次他要自己找一個隊伍，找一個他真心喜愛的隊伍來參加。是啊，上天還是幫灰二開了扇門，灰二真的完成他的夢想，也遇到青竹這群吵鬧但靠得住的夥伴們，即使硬是上場，很有可能讓他再也無法奔跑，他仍然想和他們一起完成此生唯一一次的箱根驛傳。</p><p>作為觀眾，看到灰二從大約路程一半時，便感覺到膝蓋疼痛越來越強烈，心裡是真的很痛苦，也不停流淚。但是看著他回到大手町，看見阿走在終點前招手，阿走看出來，灰二恐怕再也無法跑步時，真的相當難過，阿走本來很疑惑強大與跑步的意義，但看著灰二，他才知道灰二大概就是最強大的那個人吧，他們兩人成為彼此奔跑的支柱了啊。</p><h2 id="原作小說"><a href="#原作小說" class="headerlink" title="原作小說"></a>原作小說</h2><p>其實我是先看完動畫後，才去買小說來看的，而我偏好動畫基於小說劇情的改編，這不代表小說不好看，應該說兩個不同載體上的強風吹拂都很優秀，動畫和小說相輔相成、互相補述，讓作品更加完整。</p><p>我很喜歡作者三浦紫苑用細膩文筆，緩慢勾勒和堆疊出人物的心境，像是一開始清瀨走出澡堂，正巧望見阿走在眼前飛馳而過時，對清瀨的描寫：</p><p>震撼清瀨的那道信念之光，此後仍將永不止息地照亮他的心坎，恰似燈塔照射在漆黑的暴風雨海面上。那束光芒，將永遠引領清瀨向前邁步。朝朝暮暮，直到永遠。</p><p>這句話精準描述清瀨當下的心境，那種強烈的心情具象化在讀者眼前，看到後面，越加確定阿走對於清瀨來說，是他那追尋的理想的真實形象。</p><p>另一個我很喜歡的段落是青竹的十個人在獨自奔跑於各自的區間時，每個人心中產生了不同的想法，可能是奔跑這件事，可能是人生，可能是回憶，可能是珍視夥伴的單純心意，三浦老師用近半本書的篇幅描寫他們的故事，動畫受限於集數限制，箱根驛傳的內心話精簡許多，因此看完動畫後的確有補完小說的必要。</p><p>我特別有印象的是小說中神童和尼古的描寫，神童的區間在動畫中因為以畫面呈現，他的內心話和自責要閱讀小說才能補完，三浦老師對於神童的痛苦和奔跑中切換著的念頭，數次讓我落淚。而尼古的部分，那段他對於跑步競技的殘酷和自身體格的不足，所發出的慨嘆，但在和竹青莊的人們一同奔跑後，他不再像高中時只執著於勝利，雖然曾經沮喪，曾經逃離，但至少在最後一次的箱根驛傳中，他已經找回對跑步熱愛的自信，如此也足夠了。</p><h2 id="後記"><a href="#後記" class="headerlink" title="後記"></a>後記</h2><p>觀看過程中，可以感覺到動畫staff很用心的表現原作中一些心境或跑步看見的景象，甚至利用畫面補充文字沒辦法顧慮到的劇情。個人認為最經典的一幕是最後一集，上一幕清瀨的父親看似將兒子的比賽擺在次位，堅持前往指導選手的練習，但分鏡切換，伴隨播報員激動聲音傳來清瀨超越某個選手的消息時，清瀨父親正戴著耳機，握著碼表的手無法抑制的顫抖著。僅僅一個分鏡，立刻傳達他不善言語的關心，和他強烈的在乎，當下我立刻就哭了，眼淚關不住，因為這個畫面若用言語描述，似乎不完美，而動畫正好補足文字的不足，充分傳達情緒給觀眾。</p><p>之前看過一篇訪談，導演和編劇希望將強風吹拂的動畫製作成群像劇，而且劇情完全由人物間對話來推進，因此在前半段，完全看不到角色內心那些無法向他人說出的想法。但在角色開始在箱根驛傳奔跑時，觀眾終於能夠聽見他們的真實聲音，無論是對跑步的感受，對人生的迷惑，對家人的諒解，對才能的感嘆，對夥伴的責任，十個人的人生和想法總算展露無遺。細膩的獨白，加上IG社對人物表情和意象的精準描繪，角色們跑了一輪箱根驛傳，我也在旁邊大哭了一輪。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影視紀錄</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《紅豬》- 渾身傷痕的中年浪漫</title>
    <link href="/2021/09/16/porco_pig/"/>
    <url>/2021/09/16/porco_pig/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>小時候，我不喜歡紅豬，一方面是我就外貌協會，覺得主角是豬的電影不會好看，另一方面是電影簡介也勾不起我的興趣，所以電視上在播的時候，我都會立刻轉台。</p><p>可是長大了，聽說紅豬是一部大人才看得懂的電影，加上主角是飛行員的設定，讓我對這部電影開始產生好奇，所以某個週日夜晚，我終於看完了，而且一定要看中文配音，吉娜的聲音真的很溫柔優雅，完全能呈現她的性格。感想是好看到爆，而且感覺可以看到50歲都心有戚戚焉。</p><p>其實我不敢說真的明白主角紅豬的生命哲學，只覺得目前看到了點皮毛，可能再老一點就能懂了吧。</p><p>閱讀時推薦聆聽這部電影的主題曲<a href="https://www.youtube.com/watch?v=WR1h0Xe2CwY">“時には昔の話を”</a><br>，是吉娜的聲優加藤登紀子所演唱，從歌聲中彷彿能聽見吉娜心裡的滄桑與堅強，是越聽越有味道的一首歌。</p><div class="video-container"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/WR1h0Xe2CwY" frameborder="0" loading="lazy" allowfullscreen></iframe></div><p>主角波魯可原本是義大利空軍的飛行員，年輕時的他就很喜愛飛行的感覺，但戰爭和事故卻帶走他的好友，也是青梅竹馬吉娜的三任丈夫，而自己也因為不明原因而成為一隻豬。剛開始讓我印象深刻的一段，是吉娜悠悠的說著那三年無音信的丈夫，總算有人在亞細亞的海上找到了他，但這樣難受的事，如今卻只有坐在她對面的紅豬能夠傾聽，嗯，頓時有種哀愁籠罩在我身邊，然後我就哭了。</p><p>紅豬總是淡淡說著”好人全都死光了”，或許是他對於這些傷痛抒發的感慨，當他在雲海平原上看見剛新婚的戰友，離他遠去，加入那群飛機形成的雲帶時，他著急卻無能為力，在那之後，他就成為一隻豬，他口中所謂的”不會飛的豬是沒用的豬”。波魯可還是嚮往飛行的，而天空或許也是他最後的歸屬，現實中法西斯政府正嘗試捉捕他；沒有飛行風骨的空賊氾濫；同樣熱愛飛行的友人都已離去，面對這些生活中的逐漸無望的徵兆，或許繼續飛行就是他對這世界的反抗吧。</p><p><img src="/img/porco/porco2.jpg" alt="Credit: https://www.ghibli.jp/works/porco/"></p><p>我無法確定是否真的理解紅豬的想法，老實說看完電影，我仍然感覺到自己沒有看懂，但吉卜力動畫將飛機追逐畫得很精采，這倒是看得相當享受。</p><p>除了紅豬，這部電影另一個我很喜歡的角色是吉娜，吉娜從小就和紅豬在飛機上俯瞰地面，他們確實有過一段相當單純美好的歲月，她心裡雖然有著對波魯可的情愫，只是她選擇靜靜等待，等那個飛行員將飛機降落在祕密花園哩，她才告訴他自己的心意。吉娜是看著他們的，但她同時也承受這些飛行員離去後，所帶來的痛苦。她總是說”你們這些飛行員”(有點夢回郭軫和朱青)，她對他們的任性感到憤怒，但仍然陪伴在他們身邊，雖然回憶很苦，但她還是選擇繼續活下去，越來越漂亮。</p><p><img src="/img/porco/porco3.jpg"></p><p>吉娜是個成熟內斂的女性，每次她開口時，彷彿都能從她優雅的語氣中，嗅出些許哀愁。紅豬也是，他坐在燈下，對菲兒敘述那些過去時，說得淡然，但也是因為過了太多年，如今說出來只覺遙遠，不再只是劇烈的疼痛而已，更增添對命運的無奈。</p><p>如果說要推薦哪一段最值得看的話，劇情部份我會覺得是開頭吉娜和波魯可的對話，動畫欣賞的話，非常推薦工廠裡大家一起合力幫紅豬製造新飛機的過程，那段全體動起來的畫面真的很美。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影視紀錄</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2020-學習放下，到習慣困惑</title>
    <link href="/2021/09/14/2020recap/"/>
    <url>/2021/09/14/2020recap/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>開始寫這篇2020回顧的時候，是在2021年中，似乎有點為時已晚，但現在還不寫，估計又會被我擱到某年某月，才想起來還少一篇文章啊。</p><p>閱讀時可以搭配王牌投手振臂高揮的片尾曲”ありがとう”一起聽，王牌投手是我的動畫啟蒙作，這首歌是一首很溫暖的曲子，而我想把這首歌送給2020的自己，活著真好。</p><div class="video-container"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/N_GJ9HHcC_o" frameborder="0" loading="lazy" allowfullscreen></iframe></div><p>如果說要幫2020年做點什麼總結，我會說這是學習放下過分比較，開始認真融入新生活的一年。</p><p>記得2020年初，剛過完大一上學期的我，在這座待了半年的城市裡，靜靜在instagram寫下新年新希望: 活著，要快樂，而年末檢核的時候，發現只完成了一半，還是有好多時候，情緒是被壓抑著，甚至以激烈負面的形式爆發出來。</p><p>真的，長大才發現，人生好難的事，除了變有錢以外，另一個就是對於生活感到滿足了。</p><p>2020年1月，我結束大學第一學期的期末考，回家過寒假，而疫情的消息則在過年出現，這好像是我記憶中第二次感覺到生存危機，第一次應該是H1N1，但那時很快就平復，生活並沒有受到太大的影響。然而這波COVID-19的疫情卻持續延長，於是接下來的兩個學期，都只能從同學和老師的眼神中，來判讀該怎麼回應。前半年因為受到疫情很大的刺激，所以我的生活方式劇烈改變，社交範圍限縮到只剩同學和室友，而飲食則變成自煮風格。感覺是挺健康的，每天早睡早起，醒了就去跑步，但因為仍在找尋對高雄的歸屬感，多少還是會有壓力過多的時刻，年中曾有一次，而後半年又出現一次，然而這次我有點壓不下來，只能尋求協助。</p><p>大一下基本上修課比較發散，學期初本來以為應付得來，但後來發現真的跟不上，只好慢慢放下，但也意外的收穫一門很喜歡的藥學選修。大二上的課業，因為大多是專業科目，讀的蠻起勁，不過也在數學打底上撞牆多次；但這學期實驗課的負擔更重，學期初非常排斥，直到期末成果發表都還是不太知道自己學了什麼，現在回想覺得做得最好的一件事，就是學會示波器的基本操作。</p><p>今年的巨變，讓我有種生活模式可能永遠回不去了的感覺，不知道要戴多久的口罩，以及疫情的陰影將會籠罩多久，太多未可知的因素讓我恐懼了些時日，但人總是需要往前走，臺灣的疫情大約在6月左右便控制妥當，也總算略微安心了點（註：寫這篇文章的時候，生活又變了，之後再提吧）。通過大一最後一個期末考後，待在快搬空的舊宿舍裡和室友敘著有的沒的雜事，也第一次訂了外送，就這樣頗為隨性的度過大一的最後一晚。</p><p>我回到了好久不見的家，出外求學，故鄉反而變得像異鄉了，而我就是那個匆匆而至的過客，時間到了，我得回到另一個位置上，繼續找出屬於自己的地方，想到這裡，不免有些遊子的感慨。</p><p>後半年我又換了宿舍，每次適應新環境總得花上一番力氣，前幾天特別想家，每天在漆黑的房間中凝視著天花板培養睡意。</p><p>新學年開始做了專題，有點迷惘的找到老師，很幸運的被接納，但容易緊張的我，天天懷著恐懼走進陌生的空間，抱著自己的筆電瑟縮在角落，靜靜讀著老師給的資料，然後每天瘋狂的Google，瘋狂的挖掘著論文。這段過程讓我開始從學生的被動狀態，逐漸形塑出一個主動的研究者心態，遇到問題時即便慌張，也要嘗試查詢可能解法，才知道怎麼和老師討論，總得相信這麼多年，一定有過類似的研究能解決我們的疑惑。</p><p>剛開始參與這個團隊，我又如以往般把自己封閉起來，奮力抗拒多一點的交流，只想當個靜默聆聽的旁觀者，漸漸的，等我記得眾人的名字後，他們所談論的事總算不那麼陌生。冬天的某一天，圍聚一桌吃著熱騰騰的湯，聽著老師和學長姐們閒談，我發現總算融入這個環境裡，我所期望的那種溫度，似乎一點一點的出現了。</p><p>這一年看的動畫不多，覺得最好看的是強風吹拂和排球少年，咒術迴戰也不錯。因為強風吹拂，我還跑了兩三個月的晨跑，雖然最後又被我找到各種理由而放棄了這個習慣，但也讓我知道，其實跑步蠻有趣的，只是真的要適當休息。最喜歡聽的音樂是強風吹拂的ost，而今年也開始學會用spotify聽podcast，暑假幾乎都在聽大人學的small talk，也有聽一些訪談節目，算是打發掉摺衣服的時間。在年中心情很糟糕的時候，有稍微回顧了王牌投手，雖然已經5~6年沒看了，現在看還是覺得這部作品有種溫暖的感覺，很真實、很善良的氣氛，我覺得強風吹拂也有這種氣氛，不過強風討論的方向不太一樣。</p><p>這年看的書不太多，而5月因為疫情而掉進電子書坑，買了四本書，最喜歡的是強風吹拂和沒有愛的世界這兩本小說，三浦紫苑筆下的職人題材十分細膩，閱讀時我彷彿也掉進那樣的世界，不願離開。</p><p>今年有刻意壓抑活動的數量，也可能是我單純不喜歡參加太多，暑假受朋友J的介紹而參加了女培營，認識很多有趣的女孩，也接觸了設計思考的概念；6月期末考前去看高中競賽的學妹比賽，感覺自己真的在長大的過程中，丟失了很重要的事物，不過和老師聊過後，又覺得現在走的方向應該沒有歪掉；後半年主要是參與動保的志工，接觸到幾位現在正在這個領域打拚的人們，也看到很多可愛的貓狗，坦白說參與時我感覺到一種沮喪的感覺，對於這議題背後的困境感到無力；11月時去了女培回娘家活動，再次打起精神。</p><p>總而言之，這一年其實有苦有樂，但回顧完才能放下這些故事對心理的紛擾，然後繼續學習吧。前半年比較像是休養生息，後半年則在滿滿的困惑中匍匐前行，本來我是很討厭不懂的感受的，但現在我覺得有些事情，需要消化過後才會應用的自在，算是漸漸不那麼急躁，學會接受自己總有無知的部分，盡力去學，而沒想通的就靜待日後的自己來回望了。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>沒事就是寫寫寫</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《心之谷》- 愛情的理想模樣</title>
    <link href="/2021/09/05/whisper/"/>
    <url>/2021/09/05/whisper/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>這篇文章可能是我寫得最快的一篇了，原因是最近想利用暑假，把擱了一年的強風吹拂草稿翻出來寫完，因為隔太久，劇情都忘光，越寫越覺得忐忑，所以就又放著不想寫了(咦)，難過之餘，決定趕快把最近看的吉卜力電影感想寫出來，然後吉卜力動畫的畫面相當精緻，選圖時特別艱難，我很努力不要把這篇文章寫成大喜利。</p><p>為了避免完美主義讓我又拖稿，通常我只寫幾個讓我印象深刻的段落，所以請完整看過電影後，再繼續往下看。</p><p>標題好爛，但想不到更好的了，就先這樣吧。</p><p><img src="/img/mimi/mimi1.jpg" alt="聖司和小雯的美好相遇，少女心啊"></p><p>大概是國小時，午餐時間都播著吉卜力配樂，吉卜力老少咸宜的風格，讓老師們很常在教室裡播他們的電影，當時我好奇查過吉卜力的作品列表，看到”風之谷”和”心之谷”，還以為他們是姊妹作。後來聽說心之谷是一部溫暖的電影，而且恰好是找到聖司製作小提琴的圖片，很吸引我，於是就打定主意要看。</p><p>不過那時OTT平台還不像現在這麼發達(是有多老 ?)加上課業繁忙後就忘了，於是過了多年，才終於看完，讚嘆網飛爸爸，對我來說，吉卜力動畫就是要聽中文配音才對味啊。</p><p>主角月島雯熱愛閱讀，常跑圖書館借書的她注意到總是出現拆借閱卡上的名字：天澤聖司，她開始探索這個人的真面目。其實看到小雯，我覺得好像看到自己的影子，非常能體會那種看不夠的心情。只是我不像她如此外向善言，也沒有遇到天澤聖司……扯遠了，我只是想說小時候我最喜歡的地方也是圖書館，再後來變成書店，閱讀讓我能安心的沉浸在作者建立的世界裡，開開眼界。</p><p>而男主角天澤聖司，他的第一次出場是坐在長椅上，專心翻著小雯掉的那本書，這裡的他有種超齡的清冷氣質，讓我瞬間覺得這應該就是小雯在找的天澤聖司了，話說這裡看書到抬頭的動作，也讓我想到電影“情書”裡，窗邊藤井樹那令人印象深刻的抬頭。</p><p>其實前面基本上是帶出人物的關係，隱約可以猜到劇情發展大概是小雯會很驚訝的發現，身邊這個愛酸人的“討厭鬼”（小雯的水泥路被嫌棄後，整路都在罵的一句話），就是借閱卡不停出現的天澤聖司。在此，我的好奇心完全被勾起了，不知道接下來將要如何演出。</p><p>後來小雯受姊姊所託，搭乘電車去替在圖書館工作的父親送飯，在電車上，坐在她隔壁的是一隻胖貓阿月，但這隻貓咪略為厭世的眼神，總讓我想到貓的報恩中的胖胖，可能因為心之谷和貓的報恩是姐妹作的關係吧。小雯嘗試和貓咪對話，甚至基於好奇心跟隨這隻貓去探險，百轉千迴，終於走到一間神祕的房屋門口，就是本作主場地地球屋。</p><p>我真的很喜歡這裡表現小雯探險的手法，一個個美麗場景切換，小雯靈活的跟著貓咪穿梭，流暢的鏡頭移動，讓觀眾能自然代入小雯的視角，最後裝潢特別的地球屋出現在眼前時，我也驚訝了一會兒，被迷住了。</p><p>小雯在這裡遇見了地球屋的屋主爺爺，地球屋裡放滿了各式各樣精美的工匠作品，而貓男爵陶瓷像則靜靜立於桌上，小雯被這美麗的作品所吸引，她懷著困惑而專注的眼神望著男爵，此時背景靜謐，我也沉浸於這樣的氣息之中，別無他想，單單是看著這一切就已相當滿足。其實這裡的光影、色調都處理的很棒，每個畫面都能當成桌布慢慢欣賞，相當佩服吉卜力工作室的美術與節奏美感。</p><p>原本只是自在的沉浸在閱讀世界的小雯，在杉村突如其來的告白中，她漸漸踏入少女的青春煩惱之中，那些對於感情、未來的迷惑，到這裡，我感覺劇情忽然動了起來。情緒低落的小雯，再次來到了地球屋，然而大門鎖上，她只好坐在阿月旁邊，不知在等待著誰。</p><p>這時，聖司騎著腳踏車回來，他領著小雯到那天使的房間，讓她獨自在那看著男爵，混亂的思緒逐漸緩和。必須說，這段地球屋治癒之旅，真的有擊中我目前的渴望，離家之後，我總是想找到一個屬於自己的、溫暖的去處，能接納受傷的自己。</p><p>小雯感覺好多了之後，她走下樓梯，看見聖司專注的製作小提琴，我想她就是在這個時候喜歡上他的吧，她不由自主的稱讚他的製作技術，然而聖司卻回應她這樣的程度還不夠，小雯聽見自己的認可被駁回了，心情自然不快，但很快的，她便轉為央求他拉小提琴來聽，最後爺爺帶著朋友一同加入這場音樂饗宴，聖司拉著小提琴，小雯唱著自己作詞的country road，爺爺拉著大提琴，另一個眼鏡爺爺撥著魯特琴，而藍爺爺則換了一個個伴奏的樂器。生動的動畫表現，也讓我忍不住跟著節奏搖頭晃腦，週五疲憊全被洗淨了。</p><p>幾個原本陌生的人，在地球屋的這場合奏中，距離拉近了，我好羨慕這樣的情誼，聖司這裡的表現真的很好，而他對於成為小提琴工匠的詳細規劃，以及他對於現實的認知，也使得小雯開始思考未來的方向，甚至有些不安。</p><p><img src="/img/mimi/mimi2.jpg" alt="Credit: https://www.ghibli.jp/works/mimi/"></p><p>地球屋合奏是我最喜歡的一個畫面，這張不放會對不起自己。補充一個，第二喜歡的是圖書館裡聖司靜靜陪伴阿雯那邊。</p><p>爺爺告訴小雯，她是個未經磨練的綠寶石原石，和聖司一樣。但小雯的不安卻在聖司告訴她將要去義大利學習小提琴製作時，被正式引爆。她喜歡聖司，卻覺得自己跟不上目標明確，已往前邁步的他。她很苦惱，為了挑戰自己的極限，她選擇自己最拿手的寫作作為目標，並答應地球屋爺爺，要讓他成為第一個讀者。</p><p>後來，小雯整個人在這段過程中成長，她爸爸發現小雯開始借其他領域的書，雖然很希望小雯可以專心維持成績，卻還是決定讓她嘗試一次，有這樣開明的父親，真的很幸運的事。我看著小雯如此努力，為了跟上聖司，專心寫作到連飯都沒有好好吃，有點為她擔心，怕她在磨練中失去熱情。</p><p>幸好，地球屋爺爺讀完小雯的創作後，溫暖的說出實情，她的確是個原石，還不夠細膩，但終有一天，會有機會綻放光芒。小雯哭著對爺爺說“光是想寫是不夠的，還要學習更多知識才行”，這句話觸動，也鼓勵了我。曾經我也覺得，有了夢想就應該不顧一些向前衝，卻在衝撞之後，才意識到自己的不足，也能理解讀書的真實意義，彷彿在小雯哭泣的那瞬間，我也看見國中被迫生涯選擇，茫然無措的自己，我想小雯的寫作之旅，就是心之谷為何能成為最喜歡的一部吉卜力電影的原因吧，導演近藤喜文把這樣的情感表達的細膩又含蓄，太美了。</p><p><img src="/img/mimi/mimi3.jpg" alt="Credit: https://www.ghibli.jp/works/mimi/"></p><p>而我最為印象深刻的是，即使聖司的小提琴已經拉得很好，但他卻說這樣的程度到處都是，我也是上高中的時候，才意識到人外有天，才知道自己做的還不夠，人生永遠學習不完，誠實面對自己的不足，然後才能繼續堅定努力吧（雞湯時間）。</p><p><img src="/img/mimi/mimi4.jpg" alt="Credit: https://www.ghibli.jp/works/mimi/"></p><p>最後是一段表達極致美好的純愛的劇情。從義大利修習回來的聖司，出現在小雯家門口，而終於尋出方向，而能好眠的小雯，則站在窗前，思念對方的兩人就這麼巧合的相見了，我的少女心呀，這對真的很可愛。</p><p>天氣寒涼，坐在腳踏車後座的小雯披著聖司帶來的外套，輕輕把頭靠在聖司的背後，這一幕有股暖暖的感覺。只不過聖司這邊騎腳踏車居然逆向，真的不太好，雖然說是因為時間很趕的關係啦……。</p><p>當他們要爬上一個很陡的山坡時，這裡的對話就象徵著兩人對愛情的想法，本來聖司是想靠自己的力量，騎車帶著小雯翻山越嶺，但小雯歷經之前的探索後，她終於明白自己希望和聖司一起攜手的將來，不是成為他的包袱，受他保護；而是和他合力越過人生的一個個山坡，兩人的想法達成一致，合力爬上山頂看見城市朝曦，一種寧靜的美好。但是聖司最後突然求婚，前面那種害羞的情愫都被驚訝破壞掉了。</p><p>他們談的愛情十分成熟，是互相依靠，在愛之中而想讓自己變得更好；也不會任意否定對方的夢想規劃，單純的支持對方，不成為彼此的重擔。我想這就是現在我所希冀的，愛情的理想模樣吧。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>影視紀錄</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>女校時間線 (序 )— 總會醒來的美夢</title>
    <link href="/2020/08/20/girl_senior_high-0/"/>
    <url>/2020/08/20/girl_senior_high-0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>高中我就讀的是某地女校，起初生涯規劃中不存在這所學校，但生命的奇妙和不可預測帶我到了這裡。</p><p>原本入學時還是個厭世青年，在三年中逐漸被身邊的人帶著成長，幸運的見識了點外面的世界，而畢業察覺到淡然不捨時，或許還摻雜著無奈和困惑，可能是這三年消逝於無形，最後一次和同學嬉鬧的跨出校門時，那種必須離開的傷感仍不太真實。</p><p>「我沒意識到終點到了，也可能是心理選擇逃避。」</p><p>但這股遲來的豐沛情緒終於降臨，它帶來的思念，讓我在大一時真正感受到，原來能在求學生涯中待在女校，是一種珍貴而幸福的時光。</p><p>於是，我開始寫，把這些重要的事記著，怕忘記，也怕這些回憶如夢般失去實感，同時，寫作如同放下過去，放下對它們的依戀，安心踏入新生活。</p><p>預計寫成一個系列文，以免產生過長的單篇文章，會依照時間軸的概念，劃分出這三年的幾個階段，鋪述這之間的心情。</p><p>補充一點，因為我實在不會下標題，所以文章名稱應該都會是這樣平板，哈哈。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>高中生啊</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>寫作這件事</title>
    <link href="/2020/08/20/writing_in_my_life/"/>
    <url>/2020/08/20/writing_in_my_life/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>回顧我的求學經歷，寫作這件事以不同形式出現在眼前，某天突然覺得整理一下還留在記憶中的那些片段，和描述各種時期的喜好變化好像也還不錯，以下會以近乎流水帳來寫，但畢竟我也不是什麼寫作大師，只是一位普通的物理系學生，以下大部分為個人體驗，並不是乾貨或補包之類的好物。</p><h2 id="小學階段"><a href="#小學階段" class="headerlink" title="小學階段"></a>小學階段</h2><p>其實我對小學的事記憶很模糊，連同班同學都不見得全都記住了🥺，現在回想，也只記得曾經參加一些小比賽，像是讀報比賽之類的，那時就覺得提筆寫想法還蠻有趣的，後來升上五年級，接觸班級圖書中的金庸小說後，讀到有趣的句子或詞語總會特別記下，寫作文或作業時便能偷偷帶入，從那時我便很喜歡在文章中寫進最近閱讀的內容。</p><p>這個時期我對寫作並無特殊愛好，僅僅只是用完成作業的敷衍心態來面對，也許這就是為何回憶最少的原因吧。</p><h2 id="國中階段"><a href="#國中階段" class="headerlink" title="國中階段"></a>國中階段</h2><p>國中三年算是我的寫作能力和靈感最多的時光，有很大一部份的原因是受導師兼國文老師的啟發，讓我喜歡上寫作這件事。</p><p>那時導師規定要繳交的項目有考試作文、每日隨筆(聯絡簿日記)，雖然總會覺得這些作業很煩，而且聯絡簿忘記寫還會被打……，小孩子的我超怕痛，皺著眉還是會寫完繳回，但努力的回報是會收到詳細回應和評論，評論類型的話，有些是寫作技巧的使用，有些是情感濃淡的敘述，各式各樣。自己寫的時候還不覺得，但收到回覆時，感覺就像和老師進行對話一般，有種被重視的感覺，心理暖暖的，漸漸地好像不那麼討厭寫作這件事，反倒很珍惜這些練筆後能得到意見的機會。</p><p>而國中上課時，看到善用修辭可以幫抒情作文加分，啊理性寫的作文的話…..修辭好像就不是最重要的樣子，總之為了分數也為了嘗試新事物，我開始探索自己善用的修辭，後來得出的結論是摹寫，因為寫作文時總想不太到精巧的譬喻或對句，但細膩的形容卻是挺擅長的，於是我漸漸增加使用摹寫的頻率，把腦內畫面用句子慢慢勾勒出來，盡可能讓讀者藉文字得到身歷其境或獲得想像的線索，由此寫出的作文也得到老師讚賞，也曾經在班上被當眾朗讀，現在想想那畫面…..，好想挖個坑把臉遮起來啊啊啊啊。</p><p>當時有個習慣，就是隨身攜帶小本子，偶爾少女的想像力爆發或想到一個小說的好段落時，便能立刻記在上頭，一時興起甚至會加上塗鴉，雖然現在看來那些短文實在寫的很糟糕，完全沒有價值可言，但它們保存了我當時的部分想法，順便練了一些愁緒十足或應該很美的句子，算是一種寫作對生活的調劑吧。</p><p>除了老師規定要寫的抒情類作文，因為科展的緣故，人生第一次接觸到嚴謹的寫作模式，一開始真的有點吃不消，畢竟從小開始寫的都是盡量抒發情感的作文，當然沒經歷過大風大浪的我常常都在無病呻吟，但科展報告可就不能隨意胡謅了。</p><p>研究些什麼就只能寫些什麼，不能亂寫，而且要把研究數據寫成報告，光是看著空白的電腦文件就忍不住頭皮發麻，寫報告的過程反而比做實驗還痛苦，每個標題都有固定要寫的項目和眉角，研究目的寫變因、研究過程與方法寫詳細的研究過程和數據、研究成果寫簡短的結論。整理數據後，依照這些老師叮嚀的要點，和組員合力為數據加上理論說明，以及研究方法，寫完後再請指導老師看過批改，然後再次修改，經歷這彷彿無終點的批改修正輪迴後，讓指導老師點頭才算完成報告。</p><p>不過現在回頭看這些報告，我寫的部分真的有很多地方值得吐槽呢，但至少讓我對科展報告產生了概念，沒白費付出的心力。</p><h2 id="高中階段"><a href="#高中階段" class="headerlink" title="高中階段"></a>高中階段</h2><p>因為加入實驗室的緣故，所以用科展格式寫報告的頻率變得更高了，而我也用一個新的角度來看這件事，因為這件事和以後會提的實驗室生活高度相關，所以之後我會再寫文章記錄這件事，這篇主要記錄校園內的寫作項目。</p><p>我是學測新制國寫的考生，一年級就開始練習在80分鐘內寫兩篇作文，不過我的文學興趣在高中時已經幾乎消失，所以也不像國中時那麼執著於作文，加上文學小說閱讀量也下滑，對文字的敏銳度下降，寫文章時總有種不順暢感，能替換的詞語就剩下還記得的少數幾個，總要花很多刪改才會滿意。而我又以敷衍的態度應對這件事，也不特別去雕琢用句，長期看來，我的分數似乎來自於理性題的部分，抒情題一遇到詩詞，光是看懂題目就足夠花時間了，有時甚至看不懂，只能依猜測瞎寫，難怪總是拿低分，QQ。</p><p>簡言之，國中時我的文章仍有特別修飾，讓它們看起來比較不像逐字稿，但高中時沒在用心，寫的作文和我平常的說話方式相差無幾，非常白話。</p><p>而高中取消聯絡簿後，改以週記和導師溝通，這對我這樣不善言辭，又離老師遠遠的學生來說，寫週記成為抒發壓力以及對話的管道，把心裡那些雜亂的想法慢慢以文字寫在紙上，具象化後有些焦慮便不會那麼困擾了，而導師的批閱和鼓勵也是另一個治癒的管道，很感謝老師們的真誠回饋，雖然多寫幾個字薪水應該不會增加，但對我來說卻是治療般的存在，也可以得到長輩的提醒，跳出高中生視野來看問題，我記得高一時常和班導提到睡眠不足和上課打盹的問題，每次老師都會回覆我要多睡點，還提到上課時有觀察到我的精神變化XD，看到這句話，真不知道該笑還是該發抖，原來坐最後一排也會被發現在偷睡覺啊啊。</p><h2 id="現今"><a href="#現今" class="headerlink" title="現今"></a>現今</h2><p>寫作這件事，除了本業常需要寫的實驗報告，或是偶爾應教授要求而需要查詢資料的書面報告這類目的性極強的類型，現在已經成為留下生命足跡的方式，不拘泥於文句優美程度，而是誠實地寫出自己的見識和內心話，用漫漫的文字描摹後治癒心靈，或許這也是我用部落格的初衷吧。</p><p>雖然以往最低潮時連提筆的力氣都沒有，但走出那段日子後，簡短留下的紀錄讓我可以回憶那種痛苦的感受，理解，然後，學會接受與它共存，在情緒襲來時，也能減少對生活的影響程度，寫文章確實成為生活中用來整理想法或減少無謂痛苦的方式，畢竟我不會畫畫，只能用文字敘述，而以往那些訓練，即使已不像當日那麼傾心或熟悉，但無形中建立我寫作的基本直覺，減少花在思索文字架構上的心力。</p><p>而最後很重要的一點，最近觀察到寫作是一件需要長期維持習慣來磨練的事，以往因為有老師看管和給建議，所以寫作過程的阻礙變小，但現在雖然自由許多，但要靠自律來約束自己的閱讀與寫作習慣，實在也不容易，因此這項技能退步許多，致使產出時間拉長，而產生更多藉口讓我不想坐在電腦前敲鍵盤。雖然現在已經回不去國中那種文思泉湧的感覺，但寫部落格講點生活瑣事還是做得到的，只是頻率可能會受制於一時興起或自制力吧XD。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>沒事就是寫寫寫</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>108-2 大一下回顧</title>
    <link href="/2020/07/02/1082recap/"/>
    <url>/2020/07/02/1082recap/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>好快呀，大一已經過完了呢，在升上更加忙碌的大二前，是時候寫個這半年的記錄了。</p><h2 id="主修-普物、微積分"><a href="#主修-普物、微積分" class="headerlink" title="主修-普物、微積分"></a>主修-普物、微積分</h2><p>這學期的主修沒有太大變化，大多都是延續上學期的科目，不過終於選了個通識，不然可能會畢不了業QQ。</p><p>3+1學分的普物一如以往考四次期中，教授偶爾會拋問題要上台報告，大致來說忙碌程度沒變太多，題目以觀念推導為主，不會刻意刁難。</p><p>這學期開始進入到電、磁和近代物理的部分，第一堂課教授難得和我們聊了一下，也花了很多時間解釋這學期和上學期不同的地方，上學期的課程可以大致分成力學振盪、流體、熱力學，各個章節的連結性不算大，換言之就是其中一個章節壞掉，期末也還算有救，但下學期因為電和磁的密切關聯，得從頭到尾好好念了。</p><p>剛開始看高斯定律的時候，通量的概念真的不好理解，後來反覆閱讀課本和看開放式課程後，聽到不同說後，才比較有抓到電力線和通量的感覺，學期初甚至還預習了幾次， 算是難得的突破了吧。想當初高中學高斯定律和電場時，那種上課迷惑的滋味真的不好受，也讓我對電和磁產生不小的陰影，現在也許是有微積分的基礎，總算不會被數學困住，可以進一步試著理解電場的想法。</p><p>後來的課程逐漸延伸，從電場分佈討論到電位和介電質，也談到電位能和電路中的振盪，連貫性很強，有種沿理論發展走一輪的體驗，也可能只是我的錯覺。在這些電的討論裡，最有印象的還是教授在講尖端放電時的閒談，大意是下大雷雨時，不要跑去當大地的尖端哦，當高雄的午後雷陣雨逐漸猖狂後，我常在恐懼中想起這段應該算教誨的有趣段落。</p><p>當電的部分告一段落後，進入磁的章節，討論磁和電某些不同的性質，還有安培定律的大量應用和更細微的討論，我記得筆記上的安培定律，隨著課堂而越來越長，換言之考試時要寫的東西也更多了（x)。不過這邊真的有種“啊！原來磁是這樣子的啊”的感覺，沿著磁通量的想法，很多過去死背的結論都可以慢慢推導(積分)出來，雖然學了一堆感覺很酷的計算方法，但教授表示還是得乖乖學更深的向量微積分，才能理解電磁學的精髓，其曰：“醜媳婦還是要見公婆的啊，你們的數學也是”，QQ </p><p>3學分的微積分考一次期中一次期末，教授完全不點名，每週一次的小考嘛…..應該是來普渡眾生的吧。</p><p>這學期的主題有級數、極座標、二重積分和三重積分，級數的部分學得勉強算順暢，至少觀念理解上不會太吃力，不過看到題目一樣被電爆嗚嗚。而極座標的單元，讓我懷疑人生無數次呀，剛開始寫題目時常花很多時間發呆想像圖形，還要開著繪圖軟體，看到不熟的題目就立刻繪圖，雖然很困擾，但等到題目量累積後，腦中出現圖形的速度就越來越快，後來甚至可以在紙上勾勒出來(如果題型夠基本可愛的話)，直接進入題目要求的計算，只能說理解這個章節對我來說真的是蠻頭痛的。而再往下學，二重和三重積分的話，也是在練習中逐漸抓到對題目的感覺，學完的感想是觀察題目的技巧被磨練得更靈光了吧，微積分真的得投入時間去算題目和理解觀念，而且越練越覺得自己還遠遠不足啊!</p><p>而普化嘛…..沒什麼好分享的，唯一感想是還好有過，學了一年我真的怕了。</p><h2 id="主修-實驗課"><a href="#主修-實驗課" class="headerlink" title="主修-實驗課"></a>主修-實驗課</h2><p>實驗課的部分嘛……我要立刻收回上學期對訓練不足的抱怨，因為這學期就不能像之前一樣打混摸魚了，啊不對，兩學期我都很認真地修過了啦。</p><p>摸著良心說，普化和化學實驗我沒怎麼用心讀，但普物實驗課倒是真的有努力在看預報和寫結報，這學期的主題是光、電、磁，因此接電路也變成家常便飯，剛開始常在實驗室裡接出各種讓助教搖頭的奇葩電路，像是不會接並聯，和組員討論一番後，結果接成串聯，等到終於看懂並聯怎麼接以後，嗯，就把串聯接成並聯了，但大概到學期中，已經不會再把串、並聯混在一起了，真是可喜可賀(?)。</p><p>除此以外，也有學習如何用示波器來觀察波形或 I-V curve，以及正確使用電阻和三用電表和二極體，嗯，一開始學這些神奇儀器是摸索挺久的，好幾次做到懷疑人生，懷疑晚上可能不用吃飯的感覺，不過課程一再要用到，背著不要被當掉的責任，看很多次講義和試誤後，總是會學會的，但學完有沒有永久刻在腦中是個問號。</p><p>雖然實驗課真的很累很麻煩，學期中反覆抱怨的就是這門課，但現在反而很感謝有這些安排，可以學習從沒碰過的接電路和各種曲線，建立了點基礎。雖然不敢說完全學會所有課程，但至少還是有點印象啦。</p><h2 id="生活、人際"><a href="#生活、人際" class="headerlink" title="生活、人際"></a>生活、人際</h2><p>逐漸適應高雄的生活，再加上COVID-19 (aka.武漢肺炎)的陰影，這學期的生活模式產生很大的改變。</p><p>首先是飲食，從疫情恐慌出現後，整學期我都沒踏進過以前常去的自助餐，也沒去人來人往的學餐覓食，而是改成以電鍋大雜燴和超商微波食品的組合，早餐和午餐去超商隨意買幾樣食物充飢，剛好我的食量不大(自稱)，腸胃也很容易暴動，如果真的吃不飽，買個容易脹氣的豆漿或牛奶就解決了，而晚餐則是騎腳踏車去超市買菜和肉來煮，雖然成本比單純外食高出許多，但完全不加油和鹽的自煮餐還是吃的開心多了，還可以吃得很飽，不會特別想去買零食來吃。整體看來，這個飲食模式確實比較燒錢，但每天吃外食對我來說反而是折磨，所以….花錢心安吧，至少常買菜也可以學會看菜價，雖然懶人我都只去全聯呵呵，但下學期應該會嘗試去菜市場走看看，也想看看有沒有好吃的水果可以吃。</p><p>第二個比較特別的是培養了早上慢跑的習慣，關於運動，我可以保證我絕對是個運動白癡，從小到大體育課都是跑最慢，跳不高也跳不遠，各種球類都在負責雷隊友的那個人，所以我一直都不認為自己會和運動扯上關係。但人好像不能嘴硬，學期初看完強風吹拂，哭成一團之餘，也開始覺得以往痛恨的慢跑好像有點有趣，加上某次心情低落，深深覺得需要讓負面情緒有個出口，所以穿上運動鞋就去跑了，第一次跑才跑不到一公里就累到很不舒服，但也有種壓力釋放的感覺，越生氣難過跑完就越輕鬆，所以就當成習慣開始跑下去，跑了一個多月後，發現身體也開始有回應，可以慢慢增加圈數，也不那麼容易就體力探底，不過跑後的幾個小時會非常累就是了，也會很自然地避開一些高熱量食品，畢竟想到跑的喘吁吁才消耗那麼一丁點熱量，油炸食品根本吃不下去啊….。雖然放假後，我的跑步習慣跟著毀滅了，但終於買了雙舒服的慢跑鞋，相信開學後應該會恢復的，嗯，應該吧。</p><p>而社交的部分，個性似乎不像上學期那麼尖銳了，不會整天自認為一個人過就好(影山國王ver.)，開始體認到人與人之間的互動有其必要，也是支撐情緒上很有力的一張網，也和系上幾位同學多講了幾句話，和室友的關係也比較多元…..還是說只是我的想像QQ，不過我覺得應該改正的點是，有時被太陽曬昏頭或哪根筋怪怪時，我會鬧脾氣(x)，很抱歉，請不用理會那時的我。不過個人還是堅持的一點，就是社交活動仍不多，應該說我喜歡少而深度的談話，當然聊天我還是會一些的，但相對來說會很容易耗盡力氣，我不太喜歡這樣耗能的模式。白話來說，就是我很難high，超難的那種，大部分時候只會嗯喔啊呃，不是不想回話，是很用力想半天腦子還是空白的悲哀。</p><p>總體而言，這學期的生活挺規律的，7點多去跑步後上課去，上完課後買菜煮飯，吃晚餐後讀書，約12點睡覺，日復一日，我還以為在過退休生活(?)。題外話，意外發現一直下雨的天氣是我的弱點。</p><h2 id="notion體驗"><a href="#notion體驗" class="headerlink" title="notion體驗"></a>notion體驗</h2><p>以前只把notion當成是儲存文章的網站，因為懶得學習各種功能而沒有再多加使用，而這學期因為修了個需要整理大量資訊的通識，考量到我的手寫速度和投影片的圖片數量，所以就開始嘗試用notion來整理筆記，一開始是寫的很慢，而且格式也沒辦法代替手寫的感覺，所以幾度懷疑要不要改回手寫，但是從完成第一堂課的筆記後，看到加上大量註解的筆記，還有可收合的三角工具”toggle list”，就決定繼續用下去啦。雖然期末因為太忙碌而草草寫下重點，但學期中的筆記歷程讓我終於熟悉notion，也開始加入記帳本或資料收集的頁面，也用來製作給學弟妹的資訊頁面，直接給連結以省去大量溝通成本👉👈</p><p>個人現在蠻喜歡notion的，畢竟身為一個需要筆記才算學過的人來說，使用notion的感覺就像帶著一本筆記本，想看的時候拿起手機就能複習，所以零碎時間便不會浪費了。</p><h2 id="總結"><a href="#總結" class="headerlink" title="總結"></a>總結</h2><p>其實我還蠻喜歡這種生活的，規律又充實，再加上運動的調劑，真的過得很愉快，除了選課上稍有不慎，懷疑人生了半學期，其他部分倒是還好，不過升大二後，準備要加入實驗室了呢，看來以後的日子不會這麼好過了嗚嗚，啊，倒是發現自己有時蠻容易控制不好情緒，這一點可能造成了困擾，要時刻不要任意讓情緒控制行為和話語才行，像是如果快氣炸了先做十下側棒式冷靜之類的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>學生雜記</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
